{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Sobre o GEROcuidado","text":"<p>O GEROcuidado se prop\u00f5e a ser um gerenciador de registro da rotina de cuidados, por meio de orienta\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e rede de apoio entre os cuidadores de idosos. O Projeto foi criado a partir do edital Pr\u00eamio Inspirando Cuidado 2022, com o objetivo de incentivar e prestar aux\u00edlio a projetos trabalhando com a ODS 3 (Sa\u00fade e Bem-estar).</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>A equipe \u00e9 composta por 12 membros ao todo, sendo 5 de EPS e 7 de MDS, afim de documentar o projeto, al\u00e9m de resolver bugs e incrementar o projeto com novas funcionalidades.</p>"},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"Arthur Talles de Sousa Cunha Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho Gustavo Afonso Pires Severo Henrique Amorim Costa Melo Pedro V\u00edtor de Salles Cella"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"Guilherme Silva Dutra Guilherme Westphall de Queiroz Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa Hugo Queiroz Camelo de Melo Julio Roberto da Silva Neto Lucas Martins Gabriel Pedro Fonseca Cruz"},{"location":"analytics-raw-data/analytics-raw-data/","title":"Analytics raw data","text":""},{"location":"analytics-raw-data/analytics-raw-data/#2023-2-gerocuidado-doc","title":"2023-2-GEROcuidado-Doc","text":""},{"location":"encerramento/postmortem/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"encerramento/postmortem/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como finalidade compartilhar as experi\u00eancias vividas pela equipe durante o desenvolvimento do projeto, al\u00e9m de promover uma autorreflex\u00e3o. Tamb\u00e9m visa auxiliar outras equipes na condu\u00e7\u00e3o de futuros projetos.</p>"},{"location":"encerramento/postmortem/#pontos-fortes","title":"Pontos Fortes","text":"<ul> <li>Fluxo constante de entregas para os usu\u00e1rios.</li> <li>Cobertura do escopo do MVP, ao qual a equipe se comprometeu no in\u00edcio do projeto.</li> </ul>"},{"location":"encerramento/postmortem/#pontos-fracos","title":"Pontos Fracos","text":"<ul> <li>Frontend n\u00e3o tem a mesma qualidade do backend (pode-se analisar esse fato pelo notebook da disciplina).</li> <li>N\u00e3o tivemos tempo h\u00e1bil para terminar todos os incrementos.</li> </ul>"},{"location":"encerramento/postmortem/#aprendizado","title":"Aprendizado","text":"<ul> <li>Nenhum membro do time tinha conhecimento pr\u00e9vio com React Native. Os membros de MDS nesse projeto tiveram o primeiro contato com tecnologias como Docker e Git, o que n\u00e3o foi impeditivo para um aprendizado empenhado.</li> </ul>"},{"location":"encerramento/postmortem/#recomendacoes","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ter uma pol\u00edtica de testes desde o dia 0 do projeto, tanto para backend quanto para frontend. Recomendamos fortemente a configura\u00e7\u00e3o de um container de testes com a vers\u00e3o correta que ser\u00e1 usada pela ferramenta do GitHub Actions, que gerar\u00e1 o relat\u00f3rio para o Sonar. Devido a diferentes vers\u00f5es ou configura\u00e7\u00f5es, tivemos discrep\u00e2ncias na porcentagem de cobertura do frontend durante todo o projeto.</li> </ul>"},{"location":"encerramento/postmortem/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 10/12/2023 Abertura do documento Gustavo Afonso"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/","title":"Relat\u00f3rio de Encerramento","text":""},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar uma an\u00e1lise comparativa entre o planejado e o efetivamente executado durante o desenvolvimento do projeto. Essa an\u00e1lise sintetiza alguns aspectos essenciais, a saber: backlog, custo, qualidade e riscos. Esse paralelo \u00e9 fundamental para ilustrar a perspectiva inicial da equipe e o que foi efetivamente conclu\u00eddo ao longo da execu\u00e7\u00e3o do projeto. Al\u00e9m disso, serve como um guia para futuros mantenedores do projeto, fornecendo insights cruciais sobre o planejamento e execu\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o apresentada.</p>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#backlog","title":"Backlog","text":""},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#planejado","title":"Planejado","text":""},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#mvp","title":"MVP","text":"<ul> <li>[US-01] CRUD de Usu\u00e1rio</li> <li>[US-02] CRUD de publica\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum</li> <li>[US-03] Cria\u00e7\u00e3o da modera\u00e7\u00e3o</li> <li>[US-04] CRUD de rotina</li> <li>[US-05] CRUD de Idosos</li> <li>[US-06] Cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es</li> <li>[US-07] Adi\u00e7\u00e3o da agenda calend\u00e1rio</li> <li>[US-08] CRUD de informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#incremento","title":"Incremento","text":"<ul> <li>[US-09] Cria\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com o f\u00f3rum</li> <li>[US-10] Senha (recupera\u00e7\u00e3o e indicadores)</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#executadas-e-aceitas-pelo-cliente","title":"Executadas e Aceitas pelo Cliente","text":"<ul> <li>[US-01] CRUD de Usu\u00e1rio</li> <li>[US-02] CRUD de publica\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum</li> <li>[US-03] Cria\u00e7\u00e3o da modera\u00e7\u00e3o</li> <li>[US-04] CRUD de rotina</li> <li>[US-05] CRUD de Idosos</li> <li>[US-07] Adi\u00e7\u00e3o da agenda calend\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#custo","title":"Custo","text":""},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#qualidade","title":"Qualidade","text":"<p>Com a finalidade de assegurar a qualidade do produto, em suas diversas nuances, foram tomadas diversas provid\u00eancias, como a valida\u00e7\u00e3o semanal das entregas junto aos clientes, a valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos, implementa\u00e7\u00e3o de testes e claro os quesitos de qualidade estabelecidos na disciplina e detalhados no notebook de an\u00e1lise. Foi estabelecido como objetivo pelo time atingir 80% de cobertura de testes em todos os reposit\u00f3rios do projeto, 0 bugs e 0 falhas de seguran\u00e7a.</p> <p>O time atingiu essa meta, com exce\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio de frontend, tal fato se deve \u00e0 falta de experi\u00eancia pr\u00e9via dos membros com testes de frontend e com a tecnologia escolhida para o mesmo, al\u00e9m de algumas falhas ao executar desde a primeira sprint os testes de frontend de maneira correta.</p> <p>Os demais reposit\u00f3rios atingiram e at\u00e9 superaram a expectativa de testes e qualidade proposta pela equipe.</p>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#resumo-da-analise-em-101223","title":"Resumo da an\u00e1lise em 10/12/23","text":"Reposit\u00f3rio Cobertura Duplica\u00e7\u00f5es Bugs Code Smells Front 60.9% 15.08% 1 23 APIForum 99.4% 0.0% 0 7 APISaude 99.3% 0.0% 0 7 APIUsuario 99.2% 0.0% 0 9"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#risco","title":"Risco","text":""},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#riscos-planejados","title":"Riscos Planejados","text":""},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#externos","title":"Externos","text":"<ul> <li> <p>Falta de cliente real</p> </li> <li> <p>Mudan\u00e7a dos respons\u00e1veis pelo projeto</p> </li> <li> <p>Indisponibilidade do cliente </p> </li> <li> <p>Projeto cancelado</p> </li> <li> <p>Aus\u00eancia do professor na disciplina por motivos de sa\u00fade</p> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#organizacional","title":"Organizacional","text":"<ul> <li> <p>Diverg\u00eancia de hor\u00e1rios dos membros da equipes</p> </li> <li> <p>Desist\u00eancias da disciplina </p> </li> <li> <p>Depend\u00eancias de atividades</p> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#tecnicos","title":"T\u00e9cnicos","text":"<ul> <li> <p>Dificuldades com as tecnologias </p> </li> <li> <p>Altera\u00e7\u00f5es das tecnologias </p> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#gerencia","title":"Gerencia","text":"<ul> <li> <p>Altera\u00e7\u00f5es de escopo</p> </li> <li> <p>Presen\u00e7as dos membros nas reuni\u00f5es</p> </li> <li> <p>Baixa produtividade dos membros </p> </li> <li> <p>Problemas de comunica\u00e7\u00e3o </p> </li> <li> <p>Cronograma</p> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#riscos-enfrentados","title":"Riscos Enfrentados","text":"<ul> <li> <p>Desist\u00eancia de um membro da equipe</p> </li> <li> <p>Dificuldade da equipe com novas tecnologias, resultando em uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa no frontend</p> </li> <li> <p>Diverg\u00eancia de hor\u00e1rios, resultando em dificuldades para realizar pareamentos</p> </li> <li> <p>Dificuldade na comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo, resultando na centraliza\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es em apenas 1 pessoa</p> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio_encerramento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 10/12/2023 Abertura do documento Gustavo Afonso"},{"location":"lean_inception/dia_1/","title":"Lean Inception - Dia 1","text":""},{"location":"lean_inception/dia_1/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>No primeiro dia da Lean Inception, s\u00e3o realizadas tr\u00eas atividades cruciais para promover uma compreens\u00e3o compartilhada e alinhada entre a equipe t\u00e9cnica e o cliente em rela\u00e7\u00e3o ao produto em desenvolvimento. O objetivo principal dessas etapas \u00e9 garantir que todos tenham uma vis\u00e3o clara e concisa do que o produto representa e quais s\u00e3o suas funcionalidades essenciais. Este alinhamento \u00e9 fundamental para que a equipe t\u00e9cnica compreenda plenamente a ess\u00eancia do produto e suas metas, garantindo que estas estejam em sintonia com as expectativas e necessidades do cliente.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>A etapa de \"Vis\u00e3o do Produto\" em uma Lean Inception \u00e9 uma atividade fundamental que visa estabelecer uma compreens\u00e3o compartilhada e clara sobre o que \u00e9 o produto que est\u00e1 sendo desenvolvido. Nesta etapa, a equipe de projeto, incluindo membros t\u00e9cnicos, especialistas em neg\u00f3cios e representantes do cliente ou dos usu\u00e1rios finais, se re\u00fane para criar uma vis\u00e3o geral do produto que est\u00e1 sendo concebido.</p> <p>A cria\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do produto \u00e9 um passo essencial para alinhar a equipe em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e \u00e0 ess\u00eancia do projeto. Ela fornece uma refer\u00eancia clara para todos os envolvidos, permitindo que todos compartilhem a mesma mentalidade e entendimento sobre o que est\u00e3o construindo. Isso \u00e9 especialmente importante em projetos \u00e1geis, onde a adapta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 valorizada, pois a vis\u00e3o do produto serve como um guia ao longo do desenvolvimento para garantir que o produto permane\u00e7a alinhado com os objetivos do cliente e do neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#visao-do-produto-do-gerocuidado","title":"Vis\u00e3o do Produto do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_1/#enao-e-faznao-faz","title":"\u00c9/n\u00e3o \u00e9 - Faz/n\u00e3o faz","text":"<p>A etapa de \"\u00c9/N\u00e3o \u00c9\" e \"Faz/N\u00e3o Faz\" \u00e9 uma atividade que envolve a cria\u00e7\u00e3o de listas que estabelecem o que o produto \u00e9 e o que ele n\u00e3o \u00e9, bem como o que ele faz e o que n\u00e3o faz. Essas listas ajudam a delimitar o escopo do projeto e a evitar mal-entendidos entre a equipe t\u00e9cnica e o cliente.</p> <p>Aqui est\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o mais detalhada dessas duas listas:</p> <ul> <li>\u00c9/N\u00e3o \u00c9:</li> </ul> <p>\"\u00c9\" refere-se \u00e0s caracter\u00edsticas, funcionalidades e elementos que definitivamente fazem parte do produto. \"N\u00e3o \u00c9\" refere-se \u00e0s caracter\u00edsticas, funcionalidades e elementos que definitivamente n\u00e3o fazem parte do produto. A lista \"\u00c9/N\u00e3o \u00c9\" ajuda a evitar escopo inchado, garantindo que a equipe tenha uma vis\u00e3o clara do que deve ser inclu\u00eddo no produto e do que deve ser exclu\u00eddo.</p> <ul> <li>Faz/N\u00e3o Faz:</li> </ul> <p>\"Faz\" refere-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es, funcionalidades ou comportamentos espec\u00edficos que o produto deve executar com sucesso. \"N\u00e3o Faz\" refere-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es, funcionalidades ou comportamentos que o produto n\u00e3o deve executar ou que n\u00e3o fazem parte de suas responsabilidades. A lista \"Faz/N\u00e3o Faz\" estabelece expectativas claras sobre o comportamento do produto, ajudando a evitar desentendimentos sobre sua funcionalidade.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#enao-e-faznao-faz-do-gerocuidado","title":"\u00c9/n\u00e3o \u00e9 - Faz/n\u00e3o faz do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_1/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>A etapa de \"Objetivos do Produto\" em uma Lean Inception \u00e9 uma atividade cr\u00edtica que visa estabelecer de forma clara e mensur\u00e1vel quais s\u00e3o os objetivos que o produto deve alcan\u00e7ar. Esses objetivos s\u00e3o essenciais para direcionar o desenvolvimento do produto e garantir que ele atenda \u00e0s expectativas do cliente e aos requisitos do neg\u00f3cio.</p> <p>A partir da idea\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios objetivos definidos, tem-se os \"clusters\" que visam agrupar esses diversos objetivos em colunas que os generalizem.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#objetivos-do-produto-do-gerocuidado","title":"Objetivos do Produto do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/","title":"Lean Inception - Dia 2","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O segundo dia da Lean Inception \u00e9 uma etapa importante no processo de defini\u00e7\u00e3o e planejamento \u00e1gil de um projeto ou produto. Durante o Dia 2, a equipe se concentra em duas atividades-chave: a \"Descri\u00e7\u00e3o das Personas\" e a \"Jornada de Usu\u00e1rio\". Essas atividades visam criar uma compreens\u00e3o mais profunda dos usu\u00e1rios e de como eles interagem com o produto.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/#descricao-das-personas","title":"Descri\u00e7\u00e3o das Personas","text":"<p>Nesta etapa, a equipe come\u00e7a a criar descri\u00e7\u00f5es detalhadas das personas que representam os diferentes tipos de usu\u00e1rios do produto. As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de grupos demogr\u00e1ficos ou perfis de usu\u00e1rios reais que podem interagir com o produto. Cada persona recebe um nome, uma foto e uma descri\u00e7\u00e3o que inclui informa\u00e7\u00f5es como idade, g\u00eanero, necessidades, desafios, metas e comportamentos t\u00edpicos. O objetivo \u00e9 humanizar e tornar concretas as diferentes audi\u00eancias do produto, para que a equipe possa entender melhor suas necessidades e expectativas.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/#personas-do-gerocuidado","title":"Personas do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-1-cuidadora-formal","title":"Persona 1 - Cuidadora Formal","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-2-cuidadora-informal","title":"Persona 2 - Cuidadora Informal","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-3-idoso-independente","title":"Persona 3 - Idoso (independente)","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-4-familiar","title":"Persona 4 - Familiar","text":"<p>Essa parte da descri\u00e7\u00e3o de uma persona da parte familiar, foi corrigida, isso se deve ao fato, de ter sido abordado o ponto de ser uma persona que n\u00e3o se encaixe com os perfis identificados na pesquisa mostrada a seguir, onde nela \u00e9 abordado os perfis dos familiares que geralmente assumem a responsabilidade de cuidadores.</p> <p>Pesquisa Cuidadores</p> <p>Nessa pesquisa \u00e9 trazido que o perfil de um familiar \u00e9:</p> <p></p> <p>Considerando essa pesquisa, e tendo sido trazido essas quest\u00f5es pelos membros do Enactus, foi decidido a cria\u00e7\u00e3o de uma nova persona do ambito familiar, por\u00e9m a persona criada ser\u00e1 mantida, pois pode abordar um outro perfil.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-41","title":"Persona 4.1","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-42","title":"Persona 4.2","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornadas-de-usuario","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio","text":"<p>A Jornada de Usu\u00e1rio envolve o mapeamento das etapas que uma persona percorre ao interagir com o produto, desde a primeira intera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a conclus\u00e3o de suas tarefas ou objetivos. Isso ajuda a equipe a identificar os pontos de contato do usu\u00e1rio com o produto, suas emo\u00e7\u00f5es, necessidades e potenciais pontos problem\u00e1ticos ao longo dessa jornada. O mapeamento da jornada do usu\u00e1rio ajuda a equipe a ter uma vis\u00e3o completa da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e a identificar oportunidades de melhoria.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornadas-de-usuario-do-gerocuidado","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornada-de-usuario-1","title":"Jornada de Usu\u00e1rio 1","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornada-de-usuario-2","title":"Jornada de Usu\u00e1rio 2","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornada-de-usuario-3","title":"Jornada de Usu\u00e1rio 3","text":""},{"location":"lean_inception/dia_3/","title":"Lean Inception - Dia 2","text":""},{"location":"lean_inception/dia_3/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O terceiro dia de uma Lean Inception \u00e9 uma etapa cr\u00edtica do processo, pois envolve atividades fundamentais para o desenvolvimento do produto. Neste dia, as equipes se concentram em duas tarefas principais: o Brainstorm de Funcionalidade e a Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX.</p> <p>No final dele, a equipe deve ter uma lista refinada de funcionalidades priorizadas e bem fundamentadas para o produto. Isso ajuda a garantir que o desenvolvimento se concentre nas \u00e1reas mais importantes e que todos na equipe tenham uma compreens\u00e3o compartilhada das metas do projeto.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_3/#brainstorm-de-funcionalidades","title":"Brainstorm de Funcionalidades","text":"<p>O brainstorm de funcionalidades \u00e9 uma atividade colaborativa em que as equipes geram ideias e conceitos para as funcionalidades do produto. O objetivo \u00e9 criar um conjunto inicial de ideias que possam ser posteriormente avaliadas e priorizadas.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_3/#brainstorm-do-gerocuidado","title":"Brainstorm do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_3/#revisao-tecnica-de-negocio-e-ux","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e UX","text":"<p>Para estabelecer prioridades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s funcionalidades, utilizamos diversas ferramentas, sendo uma delas o \"Gr\u00e1fico de Sem\u00e1foro\". Essa representa\u00e7\u00e3o visual utiliza cores para indicar o n\u00edvel de confian\u00e7a da equipe de desenvolvimento na compreens\u00e3o e capacidade de implementa\u00e7\u00e3o de cada funcionalidade. O gr\u00e1fico utiliza tr\u00eas n\u00edveis de confian\u00e7a:</p> <ul> <li> <p>Alto (Verde): Isso significa que a funcionalidade \u00e9 compreens\u00edvel e a equipe sabe como implement\u00e1-la.</p> </li> <li> <p>M\u00e9dio (Amarelo): Indica que h\u00e1 alguma incerteza na compreens\u00e3o ou na capacidade de implementa\u00e7\u00e3o da funcionalidade. Pode ser que a equipe compreenda, mas n\u00e3o saiba como executar, ou vice-versa.</p> </li> <li> <p>Baixo (Vermelho): Esse n\u00edvel de confian\u00e7a sugere que a funcionalidade n\u00e3o foi bem compreendida pela equipe e n\u00e3o sabem como implement\u00e1-la.</p> </li> </ul> <p>A imagem anexa ilustra a atribui\u00e7\u00e3o das cores, mas o ponto crucial \u00e9 entender que as cores verdes representam um alto n\u00edvel de confian\u00e7a, enquanto o vermelho indica um n\u00edvel de confian\u00e7a mais baixo.</p> <p></p> <p>Al\u00e9m disso, outra ferramenta importante relacionada \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o de funcionalidades envolve tr\u00eas s\u00edmbolos:</p> <ul> <li> <p>E (Esfor\u00e7o): Este s\u00edmbolo demonstra o esfor\u00e7o que a equipe de desenvolvimento precisar\u00e1 dedicar para implementar a funcionalidade.</p> </li> <li> <p>$ (Valor): Representa o valor que a funcionalidade agrega ao cliente, Product Owner (PO) ou stakeholders, neste caso, o Enactus. \u00c9 importante notar que todas as funcionalidades t\u00eam import\u00e2ncia, mas \u00e9 crucial estabelecer prioridades com base no valor que cada uma delas oferece.</p> </li> <li> <p>&lt;3 (UX - Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio): Esse s\u00edmbolo est\u00e1 relacionado ao conceito de User Experience (Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio) e indica o quanto a funcionalidade \u00e9 interessante para o usu\u00e1rio.</p> </li> </ul> <p>Ao combinar o Gr\u00e1fico de Sem\u00e1foro com esses s\u00edmbolos, a equipe pode ter uma vis\u00e3o mais clara e completa das funcionalidades do projeto, ajudando na tomada de decis\u00f5es informadas sobre o que implementar primeiro, considerando tanto a compreens\u00e3o t\u00e9cnica quanto o valor para o usu\u00e1rio e para o neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_3/#revisao-tecnica-de-negocios-e-ux-do-gerocuidado","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cios e UX do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_4/","title":"Lean Inception - Dia 4","text":""},{"location":"lean_inception/dia_4/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O quarto dia de uma Lean Inception \u00e9 um marco importante no processo de desenvolvimento de um novo projeto ou produto. Neste est\u00e1gio, as ideias e conceitos come\u00e7am a se materializar de forma mais concreta. Dois elementos-chave desse dia s\u00e3o o Sequenciador e o Canvas MVP, que desempenham um papel fundamental na defini\u00e7\u00e3o do escopo e na estrutura\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_4/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>O Sequenciador \u00e9 uma atividade na qual a equipe come\u00e7a a criar uma ordem de prioridade para os recursos e funcionalidades do produto ou projeto. Neste ponto, as ideias geradas nos dias anteriores s\u00e3o discutidas e organizadas em uma sequ\u00eancia l\u00f3gica. Isso envolve identificar quais funcionalidades s\u00e3o essenciais para o MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) e quais podem ser adiadas para vers\u00f5es futuras. O objetivo \u00e9 criar uma lista de tarefas priorizadas que guiar\u00e3o o desenvolvimento do produto.</p> <p>\u00c9 importante ressaltar tamb\u00e9m, que essa etapa realizada com os quadros das funcionalidades priorizadas na etapa de revis\u00e3o t\u00e9cnica devem ser alocados em \"ondas\", essas ondas indetificam a ordem do que ser\u00e1 realizado, por conta disso existem algumas regras, que garantem o valor por parte do cliente e do usu\u00e1rio ao mesmo tempo, em que s\u00e3o definidas ondas que n\u00e3o tenham um esfor\u00e7o muito grande para ser completada, as regras s\u00e3o as seguintes:</p> <ul> <li> <p>Regra 1: Uma onda pode conter no m\u00e1ximo tr\u00eas, cart\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Regra 2:  Uma onda n\u00e3o pode conter mais de uma cart\u00e3o vermelho.</p> </li> <li> <p>Regra 3:  Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es somente amarelos ou vermelho.</p> </li> <li> <p>Regra 4:  A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco Es.</p> </li> <li> <p>Regra 5: A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de quatro $s e quatro cora\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Regra 6: Se um cart\u00e3o depende de outro, esse outro deve estar em alguma onda anterior.</p> </li> </ul>"},{"location":"lean_inception/dia_4/#sequenciador-do-gerocuidado","title":"Sequenciador do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_4/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 uma ferramenta visual que ajuda a equipe a definir o que far\u00e1 parte do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel. Ele geralmente \u00e9 composto por nove \u00e1reas ou blocos, incluindo:</p> <p>a. Objetivo do MVP: Uma declara\u00e7\u00e3o clara do que se pretende alcan\u00e7ar com o MVP.</p> <p>b. Problema: Uma descri\u00e7\u00e3o do problema que o MVP est\u00e1 resolvendo para os usu\u00e1rios.</p> <p>c. Solu\u00e7\u00e3o: Uma vis\u00e3o geral da solu\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 implementada.</p> <p>d. Usu\u00e1rios: Quem s\u00e3o os usu\u00e1rios-alvo do MVP.</p> <p>e. Caracter\u00edsticas Principais: As funcionalidades centrais que ser\u00e3o inclu\u00eddas no MVP.</p> <p>f. M\u00e9tricas de Sucesso: Como o sucesso do MVP ser\u00e1 medido.</p> <p>g. Hip\u00f3teses: Suposi\u00e7\u00f5es ou previs\u00f5es que est\u00e3o sendo testadas com o MVP.</p> <p>h. Restri\u00e7\u00f5es: Quaisquer limita\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es que afetam o desenvolvimento do MVP.</p> <p>i. Aprendizados: Espa\u00e7o para registrar o que a equipe aprendeu durante o processo de cria\u00e7\u00e3o do Canvas MVP.</p> <p>O Canvas MVP ajuda a equipe a visualizar de forma clara e concisa o escopo do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel, garantindo que todos tenham uma compreens\u00e3o comum do que ser\u00e1 desenvolvido e por qu\u00ea.</p> <p></p>"},{"location":"lean_inception/dia_4/#canvas-mvp-do-gerocuidado","title":"Canvas MVP do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/kickoff/","title":"Kick-off","text":""},{"location":"lean_inception/kickoff/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O Kickoff \u00e9 uma reuni\u00e3o crucial que re\u00fane todas as partes interessadas, incluindo membros da equipe de desenvolvimento, stakeholders do projeto, especialistas t\u00e9cnicos e, idealmente, o cliente ou representantes dos usu\u00e1rios finais. Durante essa reuni\u00e3o, v\u00e1rias atividades s\u00e3o realizadas:</p> <ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do Objetivo: O facilitador do Lean Inception, que \u00e9 geralmente um especialista experiente na metodologia, apresenta o objetivo geral da Lean Inception e define as expectativas para a semana de trabalho. Ele esclarece que o objetivo \u00e9 definir e planejar o Minimum Viable Product (MVP) de forma colaborativa e eficiente.</p> </li> <li> <p>Explica\u00e7\u00e3o do Processo: O facilitador explica o processo que ser\u00e1 seguido ao longo da semana, destacando as atividades-chave que ser\u00e3o realizadas em cada dia. Isso ajuda a equipe a entender a sequ\u00eancia das atividades e a import\u00e2ncia de cada uma delas.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o dos Participantes: S\u00e3o apresentados os membros da equipe e os participantes, garantindo que todos saibam quem est\u00e1 envolvido e qual \u00e9 o seu papel.</p> </li> <li> <p>Contextualiza\u00e7\u00e3o do Projeto ou Produto: A equipe compartilha informa\u00e7\u00f5es essenciais sobre o projeto ou produto em quest\u00e3o. Isso inclui detalhes sobre o mercado, o p\u00fablico-alvo, os objetivos e os desafios.</p> </li> <li> <p>Esclarecimento de D\u00favidas: \u00c9 fornecida a oportunidade para os participantes fazerem perguntas e esclarecerem quaisquer d\u00favidas sobre o processo ou o projeto.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o do cronograma: Geralmente tamb\u00e9m \u00e9 estabelecido um cronograma referente \u00e0s etapa do Lean Inception, ele serve para ilustrar quais etapas ser\u00e3o realizadas em quais dias, e em quais momentos do dia.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o dos Resultados Esperados: Por fim, s\u00e3o estabelecidos os resultados esperados ao final da semana, como uma vis\u00e3o clara do produto, personas definidas, funcionalidades priorizadas e um roadmap inicial.</p> </li> </ul> <p>O Kickoff desempenha um papel fundamental ao alinhar todos os participantes em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e ao processo da Lean Inception. Ele cria um ambiente de colabora\u00e7\u00e3o e entusiasmo, motivando a equipe a trabalhar juntos de forma eficiente ao longo da semana para alcan\u00e7ar os resultados desejados. \u00c9 o ponto de partida para uma jornada produtiva de defini\u00e7\u00e3o e planejamento \u00e1gil do MVP.</p>"},{"location":"lean_inception/kickoff/#cronograma","title":"Cronograma","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>A metodologia Lean Inception, concebida por Paulo Caroli, \u00e9 uma abordagem inovadora que visa alcan\u00e7ar o Minimum Viable Product (MVP), ou Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel, de forma colaborativa e eficiente. O pr\u00f3prio nome, \"Lean Inception\", sugere sua natureza enxuta e \u00e1gil, refletindo uma fase inicial em que as partes de neg\u00f3cios e t\u00e9cnicas se unem em um curto per\u00edodo de tempo. Esse per\u00edodo costuma ser limitado a uma semana, idealmente com uma carga hor\u00e1ria de 40 horas semanais dedicadas ao processo. Um dos pilares fundamentais desta metodologia \u00e9 a constante participa\u00e7\u00e3o do cliente, o que a torna verdadeiramente colaborativa.</p>"},{"location":"lean_inception/lean_inception/#atividades-do-lean-inception","title":"Atividades do Lean Inception","text":"<p>O funcionamento do Lean Inception \u00e9 baseado em uma s\u00e9rie de atividades estruturadas que s\u00e3o conduzidas ao longo da semana. Cada atividade desempenha um papel espec\u00edfico no processo de defini\u00e7\u00e3o e refinamento do MVP. Vamos explorar algumas dessas atividades-chave:</p> <ul> <li> <p>Kickoff: A semana Lean Inception come\u00e7a com uma reuni\u00e3o de in\u00edcio, onde os participantes s\u00e3o introduzidos ao processo e ao objetivo. Isso estabelece o tom e a dire\u00e7\u00e3o para o trabalho colaborativo que se seguir\u00e1, assim como o cronograma das atividades a serem desenvolvidas.</p> </li> <li> <p>Dia 1: Vis\u00e3o do Produto, \u00c9/N\u00e3o \u00e9, Faz/N\u00e3o faz e Objetivos do Produto: No primeiro dia, o foco est\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do produto, bem como na cria\u00e7\u00e3o de listas de elementos \"\u00c9/N\u00e3o \u00e9\" e \"Faz/N\u00e3o faz\". Al\u00e9m disso, s\u00e3o estabelecidos os objetivos claros do produto a serem alcan\u00e7ados. No geral o Dia 1 tem como foco o alinhamento da vis\u00e3o sobre o produto da equipe de desenvolvimento e do cliente, para que fique claro qual o produto que se deseja criar.</p> </li> <li> <p>Dia 2: Descri\u00e7\u00e3o das Personas e Jornada de Usu\u00e1rio: O segundo dia concentra-se na cria\u00e7\u00e3o detalhada das personas, representando os principais usu\u00e1rios do produto, e na mapea\u00e7\u00e3o de suas jornadas. Isso ajuda a direcionar o desenvolvimento para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Dia 3: Brainstorm de Funcionalidades e Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX: No terceiro dia, ocorre uma intensa sess\u00e3o de brainstorming para gerar ideias de funcionalidades. Simultaneamente, s\u00e3o realizadas a etapa de gr\u00e1fico de sem\u00e1foro e a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e ux para estabelecer uma prioriza\u00e7\u00e3o sobre as funcionalidades levantas. Dessa forma s\u00e3o estabelecidas e priorizadas as funcionalidades que ir\u00e3o compor o MVP.</p> </li> <li> <p>Dia 4: Sequenciador de Funcionalidades e Canvas MVP: Durante o quarto dia, as funcionalidades geradas s\u00e3o priorizadas e organizadas em um sequenciador, esse sequenciador possui algumas regras, essas regras separam as funcionalidades em ondas, indicando o tempo, e nela tamb\u00e9m s\u00e3o definidos as funcionalidades que ir\u00e3o compor o MVP e o quais seriam incrementos. Al\u00e9m disso, o Canvas MVP \u00e9 preenchido, delineando o escopo do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel.</p> </li> <li> <p>Showcase: A semana Lean Inception \u00e9 conclu\u00edda com uma apresenta\u00e7\u00e3o (showcase) das decis\u00f5es tomadas, incluindo a vis\u00e3o do produto, as personas, as funcionalidades priorit\u00e1rias e o roadmap para o desenvolvimento do MVP. Isso assegura que todos os envolvidos estejam alinhados e tenham uma compreens\u00e3o clara do caminho a seguir.</p> </li> </ul> <p>O Lean Inception se destaca por sua abordagem \u00e1gil e colaborativa, permitindo que as equipes trabalhem juntas de forma eficiente para definir, priorizar e desenvolver o MVP em um curto espa\u00e7o de tempo. Essa metodologia ajuda a reduzir o desperd\u00edcio de recursos e acelerar o tempo de entrega, garantindo que o produto final atenda \u00e0s necessidades reais dos clientes.</p>"},{"location":"lean_inception/lean_inception/#exemplo-de-cronograma-do-lean-inception","title":"Exemplo de cronograma do Lean Inception","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/#lean-inception-gerocuidado","title":"Lean Inception GEROcuidado","text":"<p>Abaixo podemos observar o resultado do Lean Inception de modo interativo, onde temos uma  visualiza\u00e7\u00e3o completa dos passos executados para concluir o m\u00e9todo.</p>"},{"location":"monitoramento/EVM/","title":"Agile EVM","text":"<p>O Gerenciamento de Valor Agregado \u00c1gil (EVM) \u00e9 uma t\u00e9cnica usada para medir o desempenho de um projeto \u00e1gil em rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas fatores principais:</p>"},{"location":"monitoramento/EVM/#custo","title":"Custo","text":""},{"location":"monitoramento/EVM/#tempo","title":"Tempo","text":""},{"location":"monitoramento/EVM/#escopo","title":"Escopo","text":""},{"location":"monitoramento/EVM/#principais-metricas","title":"Principais m\u00e9tricas","text":"<p>A cada itera\u00e7\u00e3o(sprint) ser\u00e1 poss\u00edvel coletar as seguintes m\u00e9tricas:</p> <ul> <li>Valor Planejado(PV): o or\u00e7amento para o trabalho planejado em uma itera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Valor Agregado(EV): o or\u00e7amento para o trabalho conclu\u00eddo em uma itera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Custo Real(AC): o custo real incorrido para concluir uma entrega de itera\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"monitoramento/EVM/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 22/10/2023 Abertura do documento Eduardo Gurgel 2.0 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do EVM realizado Eduardo Gurgel e Arthur Talles ---"},{"location":"monitoramento/analytics/","title":"Analytics","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#qualidade-do-produto","title":"Qualidade do Produto","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#front-metrics","title":"Front Metrics","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-forum-metrics","title":"API Forum Metrics","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-usuario-metrics","title":"API Usuario Metrics","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-saude-metrics","title":"API Saude Metrics","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#code-quality","title":"Code Quality","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#testing-status","title":"Testing Status","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#front-maintainability-and-reliability","title":"Front Maintainability and Reliability","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#front-total","title":"Front Total","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-forum-maintainability-and-reliability","title":"API Forum Maintainability and Reliability","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-forum-total","title":"API Forum total","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-usuario-maintainability-and-reliability","title":"API Usuario Maintainability and Reliability","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-usuario-total","title":"API Usuario Total","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-saude-maintainability-and-reliability","title":"API Saude Maintainability and Reliability","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-saude-total","title":"API Saude Total","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#front-quality-characterist-indicator","title":"Front Quality Characterist Indicator","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-forum-quality-characterist-indicator","title":"API Forum Quality Characterist Indicator","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-usuario-quality-characterist-indicator","title":"API Usuario Quality Characterist Indicator","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#api-saude-quality-characterist-indicator","title":"API Saude Quality Characterist Indicator","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#total-quality-indicator","title":"Total Quality indicator","text":""},{"location":"monitoramento/analytics/#todos-os-repositorios","title":"Todos os reposit\u00f3rios","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 22/10/2023 Abertura do documento Eduardo Gurgel 2.0 10/12/2023 Adicionando estat\u00edsticas de qualidade Q-rapids Eduardo Gurgel ---"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/","title":"Burndown de Riscos","text":""},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#burdown-de-riscos","title":"Burdown de riscos","text":"<p>Este documento visa apresentar o burdown de riscos que afetam a realiza\u00e7\u00e3o do projeto e o status do plano de contig\u00eancia definido no plano de riscos.</p>"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#riscos-e-suas-consequencias","title":"Riscos e suas consequ\u00eancias","text":""},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#riscos-de-projeto","title":"Riscos de projeto:","text":""},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#riscos-tecnicos","title":"Riscos t\u00e9cnicos","text":"ID Risco Consequ\u00eacia 1 Dificuldade com as tecnologias escolhidas Atraso e diminui\u00e7\u00e3o da qualidade das entregas 2 Dificuldade na adapta\u00e7\u00e3o do projeto Atraso e diminui\u00e7\u00e3o da qualidade das entregas"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#riscos-de-gerenciamento","title":"Riscos de gerenciamento","text":"ID Risco Consequ\u00eacia 3 Mudan\u00e7a de escopo Altera\u00e7\u00e3o no cronograma e redefini\u00e7\u00e3o de requisitos 4 Falha na comunica\u00e7\u00e3o Erros no projeto e entreguas diferentes do esperado 5 Falta de organiza\u00e7\u00e3o de EPS Diminui a qualidade e gera atraso nas entregas"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#riscos-organizacionais","title":"Riscos organizacionais","text":"ID Risco Consequ\u00eacia 6 Desist\u00eancia de membros Sobrecarga dos membros remanescentes 7 Atraso nas entregas N\u00e3o cumprimento do Roadmap e datas estabelecidas"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#riscos-externos","title":"Riscos externos","text":"ID Risco Consequ\u00eacia 8 Problemas de sa\u00fade entre os membros Atraso nas entregas e falta nas reuni\u00f5es 9 Greve na UnB O projeto fica invi\u00e1vel"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#riscos-de-produto","title":"Riscos de produto","text":"ID Risco Consequ\u00eacia 10 Ambiente de homologa\u00e7\u00e3o descontinuado O ambiente de homologa\u00e7\u00e3o deixar de existir no t\u00e9rmino do semestre"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#status-do-plano-de-contigencia-dos-riscos","title":"Status do plano de contig\u00eancia dos riscos","text":"# Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1 Dificuldade com as tecnologias escolhidas Previnir Tem sido feito acompanhamentos das hist\u00f3rias junto ao time de MDS mais pr\u00f3ximamente para acelerar o processo de aprendizado EPS 2 Dificuldade na adapta\u00e7\u00e3o do projeto Mitigar Foram feitos treinamos em v\u00eddeo e aux\u00edlio junto aos membros de MDS e esse risco est\u00e1 praticamente contigenciado EPS 3 Mudan\u00e7a de escopo Previnir Ainda h\u00e1 muitas mudan\u00e7as de escopo nos projeto que podem impactar as entregas EPS 4 Falha na comunica\u00e7\u00e3o Previnir O time como um todo t\u00eam conseguido manter uma boa comunica\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es EPS 5 Falta de organiza\u00e7\u00e3o de EPS Mitigar O time de EPS hoje consegue ser bem claro em rela\u00e7\u00e3o ao Roadmap e fluxo de trabalho junto aos Stakeholders e time de MDS EPS 6 Desist\u00eancia de membros Aceitar Um membro trancou a mat\u00e9ria, mas os remanescentes devem continuar at\u00e9 o final EPS 7 Atraso nas entregas Previnir Fazer um acompanhamento mais de perto do andamento das tarefas para que n\u00e3o haja impeditivos EPS 8 Problemas de sa\u00fade Previnir At\u00e9 o momento nenhum membro apresentou problemas de sa\u00fade e teve que se ausentar por conta disso EPS 9 Greve na UnB Aceitar Como o semestre est\u00e1 no final, a probabilidade disso ocorrer \u00e9 muito baixa EPS 10 Ambiente de homologa\u00e7\u00e3o descontinuado Previnir O ambiente de homologa\u00e7\u00e3o encontra-se em um cloud gratuito sendo poss\u00edvel manter mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do semestre EPS"},{"location":"monitoramento/burndown-riscos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 22/10/2023 Abertura do documento Eduardo Gurgel ---"},{"location":"planejamento/eap/","title":"Estrutura Ana\u013aitica do Projeto (EAP)","text":""},{"location":"planejamento/eap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica de Projeto (EAP) \u00e9 uma ferramenta que facilita a organiza\u00e7\u00e3o de um projeto em uma hierarquia. Com a EAP, \u00e9 poss\u00edvel subdividir os entreg\u00e1veis em subentreg\u00e1veis, tornando mais clara a visualiza\u00e7\u00e3o do projeto e a defini\u00e7\u00e3o de suas principais interdepend\u00eancias.</p>"},{"location":"planejamento/eap/#diagrama","title":"Diagrama","text":""},{"location":"planejamento/eap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 17/10/2023 Adicionando EAP Figma Eduardo Gurgel"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/","title":"Plano de Gerenciamento de Riscos","text":""},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Plano de Gerenciamento de Riscos tem por objetivo a identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e planejamento de medidas para os poss\u00edveis riscos que o projeto pode enfrentar. Depois do planejamento, torna-se poss\u00edvel fazer a ger\u00eancia dos riscos, esta ser\u00e1 feita pelo scrum master ao decorrer das sprints.</p>"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#estrutura-analitica-de-riscos-ear","title":"Estrutura Anal\u00edtica de Riscos (EAR)","text":"<p>Esta estrutura \u00e9 respons\u00e1vel por agrupar as poss\u00edveis causas dos riscos, o que facilita os reconhecimentos e tratamentos de riscos do projeto, facilitando o processo de mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos. Tem como objetivo mostrar as principais categorias de risco para um tipo de projeto buscando especificidade, pois dessa forma o ganho de tempo na identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 mais significativo. Os riscos podem ser classificados de acordo com as categorias:</p> <ul> <li>T\u00e9cnico: S\u00e3o riscos associados \u00e0 tecnologia, requisitos e qualidade.</li> <li>Externo: S\u00e3o os riscos relativos ao cliente, mercado ou ambiente.</li> <li>Organizacional: S\u00e3o relacionados \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o e recursos do projeto.</li> <li>Ger\u00eancia: S\u00e3o relativos \u00e0 estimativa, planejamento, controle e comunica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#diagrama","title":"Diagrama","text":""},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#analise-quantitativa","title":"An\u00e1lise Quantitativa","text":""},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#probabilidade","title":"Probabilidade","text":"Probabilidade Intervalo Peso Muito Baixa 0 a 10 1 Baixa 11 a 30 2 M\u00e9dia 31 a 50 3 Alta 51 a 65 4 Muito Alta 66 a 100 5"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Baixo Impacto pouco expressivo no desenvolvimento do projeto 1 Baixo Pouco impacto no desenvolvimento do projeto 2 M\u00e9dio Possui certo impacto por\u00e9m \u00e9 facilmente recuperado 3 Alto H\u00e1 grande impacto no desenvolvimento do projeto 4 Muito Alto O impacto inviabiliza o projeto 5"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#prioridade","title":"Prioridade","text":"<p>Se baseando com os valores do impacto e de probabilidade calcula-se a prioridade dos riscos. O que determina a urg\u00eancia com que medidas devem ser tomadas para mitigar ou resolver um risco que pode impedir o projeto.</p> Probabilidade/Impacto Muito Baixa Baixo M\u00e9dia Alta Muito Alta Muito Baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito Alta 5 10 15 20 25"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#valor-de-prioridade","title":"Valor de Prioridade","text":"Prioridade Intervalo Muito Baixo 1 a 5 Baixo 6 a 10 M\u00e9dio 11 a 15 Alto 16 a 20 Muito Alto 21 a 25"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#identificacao-dos-riscos","title":"Identifica\u00e7\u00e3o dos Riscos","text":"<p>O processo de identifica\u00e7\u00e3o de riscos se utilizou de identifica\u00e7\u00e3o de riscos atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o an\u00e1loga - m\u00e9todo que se utiliza de experi\u00eancias anteriores e similares para facilitar a concep\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o comum em projetos do g\u00eanero.</p>"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#riscos-levantados","title":"Riscos Levantados","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Categoria Probabilidade Impacto Prioridade R01 Dificuldades da equipe com as novas tecnologias inseridas Sele\u00e7\u00e3o de alunos experientes para aplica\u00e7\u00e3o de treinamento. Realiza\u00e7\u00e3o de treinamento sobre tecnologias. T\u00e9cnico 4 5 20 R02 Diverg\u00eancia de hor\u00e1rios entre membros da equipe Elabora\u00e7\u00e3o de quadro de hor\u00e1rios dispon\u00edveis da cada membro da equipe. Planejamento de pareamento por sprint baseado na disponibilidade dos integrantes por meio do quadro de disponibilidade. Organizacional 4 3 12 R03 Desist\u00eancia da disciplina. Estimular a m\u00e1xima participa\u00e7\u00e3o dos membros da equipe Redistribuir tarefas de forma que n\u00e3o ocorra sobrecarga para nenhum dos membros do grupo e que o grupo consiga interagir da melhor maneira poss\u00edvel. Organizacional 2 5 10 R04 Altera\u00e7\u00e3o do escopo Documentar e refinar de forma constante os requisitos Planejar corretamente a sprint e se manter atualizado quanto \u00e0s novas funcionalidades que ser\u00e3o adicionadas ao projeto Ger\u00eancia 5 4 20 R05 Altera\u00e7\u00e3o das tecnologias Definir de forma concisa o escopo do projeto Planejar corretamente a sprint e se manter atualizado quanto \u00e0s novas funcionalidades que ser\u00e3o adicionadas ao projeto T\u00e9cnico 4 5 20 R06 Presen\u00e7a dos membros durante Daily e Reuni\u00f5es de planejamento Definir datas, hor\u00e1rios e locais que sejam acess\u00edveis a todos. Manter o time sempre alinhado quanto \u00e0s decis\u00f5es tomadas. Ger\u00eancia 4 3 12 R07 Falta de cliente real Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas que ajudem a levantar requisitos Utiliza\u00e7\u00e3o de dados levantados por usu\u00e1rios que sejam o p\u00fablico alvo do projeto. Externo 5 2 10 R08 Depend\u00eancia entre as atividades Prioriza\u00e7\u00e3o das atividades Planejar Sprints de forma a evitar o excesso de depend\u00eancias entre as issues Organizacional 3 3 9 R09 Baixa produtividade dos integrantes do grupo Motiva\u00e7\u00e3o da equipe quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do projeto atrav\u00e9s de reuni\u00f5es constantes Aplica\u00e7\u00e3o de atividades de Gamifica\u00e7\u00e3o e l\u00fadicas do projeto para reintegra\u00e7\u00e3o de membros desmotivados Ger\u00eancia 3 5 15 R10 Dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo Elaborar e seguir plano de comunica\u00e7\u00f5es Reuni\u00f5es presenciais com a equipe para tomada de decis\u00f5es Ger\u00eancia 3 4 12 R11 Conflito entre EPS/MDS e outras disciplinas Realizar a valida\u00e7\u00e3o de disponibilidade entre os membros de EPS e MDS Menor atribui\u00e7\u00e3o de tarefas para membros com disciplinas conflitantes Ger\u00eancia 5 4 20 R12 Mudan\u00e7a do respons\u00e1vel pelo projeto Perguntar ao PO se haver\u00e1 alguma mudan\u00e7a na pessoa/equipe respons\u00e1vel Realizar uma vis\u00e3o geral do projeto, abarcando as decis\u00f5es tomadas anteriormente e o que est\u00e1 sendo feito no momento Externo 2 4 8 R13 Enfrentar desafios ao avan\u00e7ar com a elabora\u00e7\u00e3o dos documentos do projeto e a possibilidade de retrabalho em documentos criados sem valida\u00e7\u00e3o. Visualizar um dia e um hor\u00e1rio na semana que o cliente tem disponibilidade fora dos hor\u00e1rios das reuni\u00f5es e realizar as documenta\u00e7\u00f5es/atividades antes dela Preparar uma pauta de reuni\u00e3o para mostrar as atividades com prioridade mais alta e propor realizar uma valida\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona com as atividades que faltaram Externo 5 4 20 R14 Projeto cancelado Sempre buscar saber sobre o caminho que a disciplina ir\u00e1 tomar atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es do professor e das aulas presenciais Manter o planejamento do projeto Externo 1 5 5 R15 Aus\u00eancia do professor na disciplina por motivos de sa\u00fade Obter informa\u00e7\u00f5es inicialmente com o professor e posteriormente com o coordenador do curso Manter o planejamento iniciado e buscar tirar d\u00favidas com os monitores Externo 3 4 12 R16 Cronograma Realizar uma estimativa colaborativa com toda a equipe para determinar o tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para concluir cada atividade e realizar a aloca\u00e7\u00e3o correta de membros para cada atividade Redistribuir as tarefas e aloca\u00e7\u00f5es dos membros com o foco em concluir as tarefas cujo prazo est\u00e1 mais pr\u00f3ximo R17 Escassez de Prazo Criar e seguir o cronograma Priorizar e concluir as tarefas Organizacional 5 4 20"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li> <p>RODRIGUES, Eli. EAR para projetos de software. Link. Acesso em 30 set 2019.</p> </li> <li> <p>SIQUEIRA, Lucas; OLIVEIRA, Caio. Plano de Gerenciamento de Riscos do grupo +Monitoria. Dispon\u00edvel em: Link. Acesso em 30 set 2019.</p> </li> <li> <p>JO\u00c3O, Lucas. Plano de Gerenciamento de Riscos do grupo ArBC. Dispon\u00edvel em: Link. Acesso em 09 jul 2022.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/gerenciamento_de_riscos/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 07/09/2023 Abertura do documento Pedro Cella"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologias","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Este documento descreve o processo completo utilizado no desenvolvimento do projeto GEROcuidado. Para alcan\u00e7ar esse objetivo, adotamos metodologias \u00e1geis de desenvolvimento de software, incluindo Scrum e XP. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p> O Lean Inception oferece um processo colaborativo de descoberta e demonstra\u00e7\u00e3o em que os participantes trabalham juntos por meio de uma s\u00e9rie de atividades para entender as oportunidades e elaborar um MVP(m\u00ednimo produto vi\u00e1vel). O Lean Inception \u00e9 \u00fatil quando a equipe necessita desenvolver um MVP e criar um produto de forma iterativa e incremental (CAROLI, 2017). \u00c9 justamente a metodologia que possibilita acelerar a entrega de solu\u00e7\u00f5es de forma cont\u00ednua e consistente, sempre contemplando dois eixos essenciais: os objetivos do neg\u00f3cio e as necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum","title":"Scrum","text":"<p> Scrum \u00e9 um framework de gerenciamento de projetos \u00e1geis, e embora seja amplamente utilizado na \u00e1rea de desenvolvimento de software, pode ser usado para planejar, gerenciar e desenvolver qualquer produto. \u00c9 um framework interativo e incremental. Nessa metodologia, os projetos s\u00e3o divididos em ciclos curtos e iterativos (repetitivos). Os ciclos duram de 1 a 2   semanas e s\u00e3o chamados de sprints (CRUZ, 2013). O scrum prev\u00ea alguns ritos (cerim\u00f4nias) e artefatos. </p> <p>Durante o projeto GEROcuidado, os artefatos usados s\u00e3o: backlog do produto (product backlog) e sprints. Os ritos usados s\u00e3o: planejamento da sprint (planing), daily e review. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#product-backlog","title":"Product Backlog","text":"<p>O Product Backlog \u00e9 uma lista de tarefas priorizadas que incluem todas as atividades necess\u00e1rias para concluir um projeto, incluindo requisitos funcionais que agregam valor ao neg\u00f3cio (PEREIRA, 2007). Ou seja, \u00e9 um conjunto de funcionalidades e requisitos que dever\u00e3o ser entregues. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#sprints","title":"Sprints","text":"<p>No Scrum a Sprint \u00e9 uma itera\u00e7\u00e3o que dura de duas a quatro semanas, no qual s\u00e3o desenvolvidos incrementos do produto.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#planning","title":"Planning","text":"<p>A Sprint Planning \u00e9 um rito em que a itera\u00e7\u00e3o \u00e9 planejada, em que ser\u00e1 definido o que ser\u00e1 feito, ou seja, quais itens do backlog ser\u00e3o realizados na sprint .</p> <p> Neste projeto a reuni\u00e3o de planejamento ocorre a cada duas semanas.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#daily-meeting","title":"Daily Meeting","text":"<p> A Daily \u00e9 uma reuni\u00e3o di\u00e1ria de acompanhamento da equipe com o objetivo de que cada participante relate seu status e poss\u00edveis obst\u00e1culos para a conclus\u00e3o do projeto. Neste projeto a reuni\u00e3o dura em m\u00e9dia quinze minutos. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":"<p> A Sprint Review  \u00e9 uma reuni\u00e3o que ocorre no final da sprint em que \u00e9 feita uma revis\u00e3o do que foi feito, tendo uma vis\u00e3o geral de como est\u00e1 o produto </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#sprint-retrospective","title":"Sprint Retrospective","text":"<p>A Sprint Retrospective \u00e9 uma reuni\u00e3o realizada no final de uma sprint no contexto da metodologia \u00e1gil, como o Scrum. Nesta reuni\u00e3o, a equipe Scrum se re\u00fane para refletir sobre o processo de trabalho durante a sprint recentemente conclu\u00edda. O principal objetivo da Sprint Retrospective \u00e9 identificar oportunidades de melhoria, discutir o que funcionou bem e o que pode ser aprimorado no pr\u00f3ximo ciclo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#xp","title":"XP","text":"<p> O Extreme Programming (XP) \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que nasceu com o intuito de tentar solucionar os problemas que eram causados pelas metodologias tradicionais. O XP tem quatro princ\u00edpios: Comunica\u00e7\u00e3o, Simplicidade, Feedback e Coragem.  O XP tem diversos tipos de pr\u00e1ticas, totalizando 12 tipos, entre elas a que ser\u00e3o utilizadas no projeto ser\u00e3o: programa\u00e7\u00e3o em pares, releases curtas, c\u00f3digo coletivo e cliente presente. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#programacao-em-pares","title":"Programa\u00e7\u00e3o em pares","text":"<p> A programa\u00e7\u00e3o em pares ocorre quando dois programadores escrevem o c\u00f3digo juntos em um mesmo computador. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#releases-curtas","title":"Releases curtas","text":"<p> S\u00e3o feitas pequenas releases do software, pequenas vers\u00f5es funcionais, para ser entregue ao cliente antes do prazo. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#codigo-coletivo","title":"C\u00f3digo coletivo","text":"<p> Essa caracter\u00edstica permite que qualquer programador possa alterar o qualquer c\u00f3digo, n\u00e3o precisando de uma autoriza\u00e7\u00e3o de qualquer membro antes disso. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#cliente-presente","title":"Cliente presente","text":"<p> O desenvolvimento do software \u00e9 feito com a presen\u00e7a do cliente, ou seja, ele sempre est\u00e1 em contato com a equipe de desenvolvimento. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#kanban","title":"Kanban","text":"<p> O Kanban \u00e9 um sistema de gest\u00e3o de trabalho, que possui como objetivo a defini\u00e7\u00e3o de um fluxo de trabalho. Al\u00e9m disso tem como foco produtividade e organiza\u00e7\u00e3o das entregas. O kanban \u00e9 mais conhecido devido o uso do quadro kanban, em que o mesmo \u00e9 dividido, normalmente em cinco colunas: backlog, to do, doing, review e done. Na coluna de backlog fica os cards com as atividades que precisam ser feitas para realiza\u00e7\u00e3o do trabalho completo. Na coluna to do ficam os cards que precisam ser feitos durante a spring, quando come\u00e7a a atividade o card \u00e9 movido para coluna de doing, quando terminado vai para coluna de revis\u00e3o e por \u00faltimo quando tudo finalizado vai para done. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#pmbok","title":"PMBOK","text":"<p>O PMBOK (Project Management Body of Knowledge) \u00e9 um guia de boas pr\u00e1ticas em gerenciamento de projetos, desenvolvido pelo PMI (Project Management Institute). Ele oferece um conjunto abrangente de diretrizes e terminologias para o gerenciamento efetivo de projetos em diferentes setores e ind\u00fastrias. <p> A metodologia do PMBOK se baseia em cinco grupos de processos e dez \u00e1reas de conhecimento. Os cinco grupos de processos s\u00e3o: <ol> <li>Inicia\u00e7\u00e3o: Envolve a defini\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o do projeto ou fase.</li> <li>Planejamento: Desenvolve o plano do projeto e define os objetivos e as atividades necess\u00e1rias.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: Concentra-se na coordena\u00e7\u00e3o de pessoas e recursos para executar o plano do projeto.</li> <li>Monitoramento e Controle: Acompanha, revisa e regula o progresso e o desempenho do projeto.</li> <li>Encerramento: Formaliza a aceita\u00e7\u00e3o do projeto e garante a conclus\u00e3o adequada de todas as atividades.</li> </ol> As dez \u00e1reas de conhecimento do PMBOK incluem integra\u00e7\u00e3o, escopo, tempo, custo, qualidade, recursos humanos, comunica\u00e7\u00e3o, riscos, aquisi\u00e7\u00f5es e partes interessadas. </p> </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>CAROLI, Paulo. Lean inception. S\u00e3o Paulo, BR: Caroli. org, 2017.</p> <p>CRUZ, F\u00e1bio. Scrum e PMBOK unidos no Gerenciamento de Projetos. Brasport, 2013.</p> <p>FADEL, Aline Cristine; SILVEIRA, Henrique da Mota.Metodologias \u00e1geis no contexto de desenvolvimento de software: XP, Scrum e Lean.</p> <p>PEREIRA, Paulo; TORRE\u00c3O, Paula; MAR\u00c7AL, Ana Sofia. Entendendo Scrum para gerenciar projetos de forma \u00e1gil. Mundo PM, v. 1, p. 3-11, 2007.</p> <p>SOFIA, Bianca; OLIVEIRA, Lorrany. Metodologias do grupo AMIS. Dispon\u00edvel em: https://github.com/fga-eps-mds/2023.1-Amis-Doc/blob/main/docs/organization/methodology.md. Acesso em 09 jul 2022</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 07/09/2023 Abertura do documento Pedro Cella"},{"location":"planejamento/padroes_da_comunidade/","title":"Padr\u00f5es da comunidade","text":"<p>Os padr\u00f5es da comunidade do github compreende uma lista b\u00e1sica de documenta\u00e7\u00f5es que auxiliam os contribuidores a participarem do projeto de forma mais uniforme. Esse projeto utiliza os principais guias listados abaixo:</p> <ul> <li>Description: Descri\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio que auxilia na r\u00e1pida identifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do mesmo.</li> <li>README: Arquivo resumo que funciona como apresenta\u00e7\u00e3o e guia dos pontos chave do projeto, como: \"problema/solu\u00e7\u00e3o\" e instru\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o do projeto. Confira.</li> <li>Code of Conduct: O c\u00f3digo de conduta \u00e9 um documento que serve como um guia \u00e9tico de comportamento no projeto por parte dos contribuidores.</li> <li>Contribuiting: \u00e9 um guia de contribui\u00e7\u00e3o  na vis\u00e3o de desenvolvimento.</li> <li>License: disp\u00f5e da licen\u00e7a de r\u00e9plica e uso do software contido no reposit\u00f3rio.</li> <li>Issue templates: apresenta os padr\u00f5es de montagem das issues</li> <li>Pull request template: apresenta o padr\u00e3o de preenchimento de um pull request ou merge request.</li> <li>Bug reports: apresenta o padr\u00e3o de documento de bug report</li> <li>Labels: As labels s\u00e3o ferramentas de organiza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o usadas em reposit\u00f3rios para ajudar a gerenciar tarefas, problemas (issues), pull requests (solicita\u00e7\u00f5es de pull) e outras atividades relacionadas ao desenvolvimento de software. Elas s\u00e3o pequenos r\u00f3tulos coloridos que podem ser atribu\u00eddos a itens espec\u00edficos em um reposit\u00f3rio para fornecer informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre o status, prioridade, tipo ou qualquer outra caracter\u00edstica relevante do item. Al\u00e9m disso elas servem para agrupar essas diferentes tarefas em grupos, o que facilita a pesquisa de alguma tarefa por meio de uma label.</li> </ul> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 08/09/2023 Abertura do documento Pedro Cella"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/","title":"Plano de comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a cria\u00e7\u00e3o de um plano de comunica\u00e7\u00e3o muitos aspectos devem ser envolvidos. Entre as responsabilidades envolvidas temos: como as informa\u00e7\u00f5es acerca do projeto devem ser transmitidas e por onde devem ser transmitidas. Al\u00e9m do melhor horario de disponibilidade, que deve ser monitorado para garantir que os servi\u00e7os entreguem com alta qualidade.</p> <p>Ao longo do semestre, o grupo ter\u00e1 in\u00fameras reuni\u00f5es para desenvolver o projeto. Sabendo disso, mapear os melhores hor\u00e1rios para as reuni\u00f5es \u00e9 crucial. A seguir temos o quadro de disponibilidade que visa o levantamento dos melhores hor\u00e1rios para o agendamento de reuni\u00f5es, levando em considera\u00e7\u00e3o o maior n\u00famero de pessoas livres no hor\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com o cliente e reuni\u00f5es do time Telegram Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time Teams Reuni\u00f5es com o cliente GitHub Reposit\u00f3rio central para documentos e c\u00f3digo ZenHub Documentar a baseline de requisitos, roadmap, servir como quadro Kanban para o time e atribui\u00e7\u00f5es de tarefas"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#reunioes-pre-agendadas","title":"Reuni\u00f5es pr\u00e9 agendadas","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o com o cliente: quarta-feira \u00e0s 12h00</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#quadro-de-disponibilidade","title":"Quadro de Disponibilidade","text":"<p>Para o desenvolvimento do Quadro de Disponibilidade, o grupo pegou as informa\u00e7\u00f5es de disponibilidade de cada integrante e compilou os dados na agenda Geral, de EPS e a de MDS. Segue os resultados do Quadro de Disponibilidade.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#quadro-geral","title":"Quadro Geral","text":"<p>Total: 12 Pessoas EPS: 5 Pessoas MDS: 7 Pessoas</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#quadro-de-eps","title":"Quadro de EPS","text":"<p> EPS: 5 Pessoas</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#quadro-de-mds","title":"Quadro de MDS","text":"<p> MDS: 7 Pessoas</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#plano-de-reunioes","title":"Plano de Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#reuniao-eps","title":"Reuni\u00e3o - EPS","text":"<p>A reuni\u00e3o com os integrantes de EPS tem por objetivo alinhar sobre alguns processos gerenciais da equipe, organizar o que ser\u00e1 abordado na reuni\u00e3o geral, iniciar o planejamento da reuni\u00e3o com o PO e separar as novas tarefas do backlog do produto. Essa reuni\u00e3o \u00e9 realizada \u00e0s 20:40 nas ter\u00e7as-feiras.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#reuniao-geral","title":"Reuni\u00e3o Geral","text":"<p>A reuni\u00e3o geral \u00e9 realizada com os integrantes de EPS e MDS, toda ter\u00e7a-feira \u00e0s 21h, seguindo a seguinte estrutura:</p> <ol> <li>Review</li> <li>Planning</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o das pautas e d\u00favidas para reuni\u00e3o com PO</li> </ol> <p>Durante a planning ocorre o plano de a\u00e7\u00e3o para as tarefas que foram transbordadas(notada durante a review), apresenta\u00e7\u00e3o das novas tasks, divis\u00e3o das atividades e a realiza\u00e7\u00e3o do planning poker para gerar estimativas.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#reuniao-com-o-po","title":"Reuni\u00e3o com o PO","text":"<p>A reuni\u00e3o ocorre semanalmente \u00e0s quartas-feiras com in\u00edcio \u00e0s 12h e dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 1 hora sem intervalos. Participam da reuni\u00e3o: toda a equipe de desenvolvimento, o Prof. Hilmer Neri e o PO - Prof. M\u00e1rio Andrade e os membros do Enactus, compostos pelos integrantes, Larissa Ganoza, Nagyla Almeida, Henrique Monteiro, Ade Nidji Jacques, Pedro Leite, Livya Bembem e Maria Beatriz.</p> <p>A reuni\u00e3o tem como pontap\u00e9 inicial as pautas feitas pelo PO, mais para frente a defini\u00e7\u00e3o das pautas ser\u00e1 gerido pelos membros de EPS que dever\u00e3o encaminhar a pauta da reuni\u00e3o indicando os assuntos e o membro ou membros respons\u00e1veis pela apresenta\u00e7\u00e3o da pauta.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#atas-de-reuniao","title":"ATAs de reuni\u00e3o","text":"<p>As ATAs de reuni\u00e3o s\u00e3o geradas como insumo do que foi tratado na reuni\u00e3o e pontuar tamb\u00e9m quais membros estavam presentes al\u00e9m da dura\u00e7\u00e3o;</p> <p>A ata de reuni\u00e3o aborda 3 t\u00f3picos elementares:</p> <ol> <li>Pautas da reuni\u00e3o</li> <li>Membros participantes</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o</li> </ol> <p>OBS: \u00c9 importante ressaltar que as ATAs devem apresentar tamb\u00e9m todas as d\u00favidas abordadas durante a reuni\u00e3o, sendo essas d\u00favidas podendo serem adicionadas como subt\u00f3pico da pauta.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 06/09/2023 Abertura do documento Pedro Cella"},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/","title":"Contribui\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento determina as regras para submiss\u00e3o de c\u00f3digos para este reposit\u00f3rio.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/#issues","title":"Issues","text":"<p>Toda e qualquer contribui\u00e7\u00e3o deve estar vinculada a uma e t\u00e3o somente uma issue. Toda issue deve ser preenchida obrigatoriamente conforme o template feature ou bug e deve representar uma contribui\u00e7\u00e3o clara, objetiva e independente de outras issues, dentro do poss\u00edvel.</p> <p>Se uma issue feature precisar de mais de um pull request ou se o prazo de conclus\u00e3o for maior que uma sprint, essa issue deve ser quebrada em issues menores. As issues possuir\u00e3o dois perfis de respons\u00e1veis:</p> <ol> <li>Assignees: pessoa(s) respons\u00e1veis por desenvolver a issue, seja de c\u00f3digo, seja de design, seja de documenta\u00e7\u00e3o. Em caso de c\u00f3digo, o pull request ser\u00e1 vinculado. Em caso de outros tipos de artefato, eles devem ser linkados ou anexados na issue como prova de conclus\u00e3o.</li> <li>Reviewers: pessoa(s) respons\u00e1veis por verificar a conclus\u00e3o da issue. Em caso de c\u00f3digo, eles devem executar a funcionalidade ou corre\u00e7\u00e3o de bug para verificar a conclus\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/#pull-requests","title":"Pull Requests","text":"<p>Os pull requests devem estar obrigatoriamente vinculados a uma issue, e os passos obrigat\u00f3rios presentes no template.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/#commits","title":"Commits","text":"<p>Por quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e rastreabilidade, os commits devem seguir as seguintes regras:</p> <ul> <li>Deve come\u00e7ar indicando a issue com uma \"#\"</li> <li>Utilize a l\u00edngua portuguesa na mensagem do commit</li> <li>Deve conter um t\u00edtulo curto e objetivo do que foi feito naquele commit</li> <li>Deve come\u00e7ar com um verbo no presente do indicativo (corrige, adiciona, retira, melhora, etc.)</li> <li>Caso o commit seja resultado de um trabalho em equipe, utilize Co-authored-by:</li> </ul> <p>Exemplo Trabalhando Sozinho:</p> <pre><code>$ (#43) Corrige erro na autentica\u00e7\u00e3o do perfil x de usu\u00e1rio\n</code></pre> <p>Exemplo Trabalhando em grupo:</p> <pre><code>(#43) Corrige erro na autentica\u00e7\u00e3o do perfil x de usu\u00e1rio\n\n\nCo-authored-by: Outra Pessoa &lt;pessoa@email.com&gt;\n</code></pre>"},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/#branches","title":"Branches","text":"<p>Tendo como meta manter a integralidade e confiabilidade do c\u00f3digo do projeto foi proposta a utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de branches. Essa Pol\u00edtica de Branches dever\u00e1 guiar os desenvolvedores na forma de organiza\u00e7\u00e3o de suas contribui\u00e7\u00f5es ao reposit\u00f3rio.</p> <p>OBS: A pol\u00edtica de branchs foi idealizada para trabalhar em conjunto com a ferramenta do git flow, sua documenta\u00e7\u00e3o e mais informa\u00e7\u00f5es podem ser acessadas aqui.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/#branches-principais","title":"Branches Principais","text":"<ul> <li> <p>main - Branch principal do reposit\u00f3rio onde ser\u00e1 permitida somente a integra\u00e7\u00e3o de software consolidado e testado. Essa branch ser\u00e1 exclusiva para a entrega de Realeases, ou seja, um conjunto maior de funcionalidades que integram o software, aqui estar\u00e1 a vers\u00e3o est\u00e1vel do software.</p> </li> <li> <p>develop - Branch para integra\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades, onde ser\u00e1 permitido a entrega das features desenvolvidas e que est\u00e3o em um est\u00e1gio avan\u00e7ado de desenvolvimento. Ser\u00e1 a branch base para o in\u00edcio do desenvolvimento das features e da corre\u00e7\u00e3o de bugs. Aqui tamb\u00e9m ser\u00e3o mergeadas as releases.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_de_contribuicao/#branches-para-desenvolvimento","title":"Branches para Desenvolvimento","text":"<ul> <li> <p>feature/ - Branch utilizada para o desenvolvimento de novas features do backlog. Caso a feature tenha sido proposta por uma issue do reposit\u00f3rio e aceita no backlog o nome dever\u00e1 conter o n\u00famero da issue. Ex: feature/1-\\ (Considerando que a feature tenha sido solicitada na issue #1) <li> <p>bugfix/ - Branch utilizada para corrigir bugs de baixa/m\u00e9dia urg\u00eancia e que n\u00e3o est\u00e3o presentes na branch master. Caso o bug tenha sido reportado por uma issue do reposit\u00f3rio o nome dever\u00e1 conter o n\u00famero da issue. Ex: bugfix/1-\\ (Considerando que o bug tenha sido reportado na issue #1) <li> <p>hotfix/ - Branch utilizada para corrigir bugs de alta urg\u00eancia e que est\u00e3o presentes na branch master. Caso o bug tenha sido reportado por uma issue do reposit\u00f3rio o nome dever\u00e1 conter o n\u00famero da issue. Ex: hotfix/1- (Considerando que o bug tenha sido reportado na issue #1) <li> <p>release/ - Branch onde ser\u00e1 feito os ajustes finais/build antes da entrega de uma vers\u00e3o do produto de software. Constar\u00e1 no nome da branch a vers\u00e3o da release a ser entregue. <li> <p>doc/ - Branch onde ser\u00e3o executadas tarefas de suporte relacionadas ao software, como elabora\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es de natureza de ger\u00eancia de configura\u00e7\u00e3o, etc. Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 06/09/2023 Abertura do documento Pedro Cella"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/","title":"Plano de custos","text":"<p>O plano de custos de um projeto de software \u00e9 uma documenta\u00e7\u00e3o detalhada que prev\u00ea e estima todos os custos associados \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um software espec\u00edfico. Esse plano \u00e9 essencial para garantir que o projeto permane\u00e7a dentro do or\u00e7amento previsto e que os recursos financeiros sejam alocados de forma eficaz ao longo de todas as fases do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#custos","title":"Custos","text":"<p>Para desenvolver o plano de custos para o desenvolvimento de um projeto de software \u00e9 importante considerar uma s\u00e9rie de fatores para o or\u00e7amento total. Um desses fatores \u00e9 o custo por aluno em uma universidade, que pode fornecer insights valiosos sobre o uso eficiente de recursos financeiros em um ambiente acad\u00eamico.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#pessoas","title":"Pessoas","text":"<p>De acordo com a Apura\u00e7\u00e3o do Custo das Universidades Federais no ano de 2016 feita pelo MEC,  o custo por aluno na Universidade de Bras\u00edlia (UnB) atingiu o montante de R$ 38.805,00.Sendo R$ 54.894,96 corrigido pela infla\u00e7\u00e3o. N\u00f3s utilizamos a ferramenta do IBGE para realizar o c\u00e1lculo da infla\u00e7\u00e3o.</p> <p>Al\u00e9m disso, essa refer\u00eancia de custos pode ser utilizada como um ponto de partida para estimar os custos relacionados \u00e0 equipe de desenvolvimento, treinamento, aquisi\u00e7\u00e3o de ferramentas e tecnologias, hospedagem de servidores, entre outros, ao longo do ciclo de vida do projeto de software.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#r-5489496-dividido-por-dia-r-152486","title":"R$ 54.894,96 dividido por dia \u2248 R$ 152,486","text":"<p>Calculando o custo por dia de cada aluno.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#r-152486-x-6-dias-r-914916","title":"R$ 152,486 X 6 dias \u2248 R$ 914,916","text":"<p>Calculando o valor por semana de 6 dias.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#r-914916-x-12-integrantes-r-1097880","title":"R$ 914,916 X 12 integrantes = R$ 10.978,80","text":"<p>Calculando o valor de 12 integrantes (EPS/MDS) por semana</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#sendo-7-semanas-e-8-sprints","title":"Sendo 7 semanas e 8 sprints","text":"<p>Totalizando o valor de R$ 164.682,00. O valor total destinado aos integrantes durante todo o projeto.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#internet","title":"Internet","text":"<p>Segundo uma an\u00e1lise realizada no site Portal de planos, o custo m\u00e9dio de uma internet m\u00f3vel de 100 gb, que seria suficiente para o projeto, custaria em m\u00e9dia R$ 150,00/m\u00eas.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#energia","title":"Energia","text":"<p>Al\u00e9m do custo de R$ 0,69871000 por kW/h para atividades comerciais, de servi\u00e7o e outras.</p> <p>Tabela exemplo consumo notebook:</p> Energia Kw Horas Consumo mensal ICMS (25%) R$ Notebook 0,03 8h 7,2 kw/h 0,7122 R$ 5,12 Total (x12 integrantes) R$ 61,53 <p>Usando a formula:  Energia = KW X h por consumo</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>Para equipamentos para a equipe consideramos um custo de R$ 3509,1 por notebook para cada integrante.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#planilha-de-membros-e-custo-por-estudante","title":"Planilha de membros e custo por estudante","text":"<p>Abaixo est\u00e1 detalhado a planilha com os custos por estudante.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_custos/#planilha-de-custos","title":"Planilha de custos","text":"<p>Abaixo est\u00e1 o plano de custo com todos os detalhes.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 24/09/2023 Abertura do documento Eduardo Gurgel 1.1 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos indicadores Eduardo Gurgel e Pedro Cella 1.2 22/10/2023 Atualizando planilhas Eduardo Gurgel ---"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/","title":"Plano de qualidade","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualidade \u00e9 uma pedra angular em qualquer projeto de software. Para garantir que o nosso projeto atenda aos mais altos padr\u00f5es de qualidade, estabelecemos um plano que utiliza tecnologias e pr\u00e1ticas eficazes para aprimorar a qualidade do c\u00f3digo, a robustez da aplica\u00e7\u00e3o e a confiabilidade do software. Neste plano de qualidade, detalharemos como planejamos as m\u00e9tricas e tecnologias de suporte para garantia de qualidade.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Sonar Cloud Ferramenta de an\u00e1lise de c\u00f3digo Jest Framework de teste JavaScript"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#sonnar-cloud","title":"Sonnar Cloud","text":"<p>O SonarCloud \u00e9 uma ferramenta de an\u00e1lise de c\u00f3digo est\u00e1tica que fornece insights detalhados sobre a qualidade do c\u00f3digo, destacando problemas, vulnerabilidades e \u00e1reas de melhoria. Para garantir a qualidade do nosso projeto, planejamos integrar o SonarCloud ao processo de desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#detalhes-do-uso-do-sonarcloud","title":"Detalhes do uso do SonarCloud:","text":"<ul> <li> <p>An\u00e1lise de C\u00f3digo Cont\u00ednua: A integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com o SonarCloud permite que a cada commit, pull request ou build, que ative o trigger definido no reposit\u00f3rio, uma an\u00e1lise de c\u00f3digo est\u00e1tica seja executada automaticamente.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o de Vulnerabilidades e Bugs: Identifica vulnerabilidades de seguran\u00e7a, bugs e problemas de qualidade no c\u00f3digo.</p> </li> <li> <p>Acompanhamento de M\u00e9tricas de C\u00f3digo: Acompanhamento de m\u00e9tricas essenciais, como a cobertura de c\u00f3digo, a complexidade e a duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, para manter o c\u00f3digo limpo e eficiente.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o com Fluxo de Trabalho de Desenvolvimento: Integraremos o SonarCloud com nossos fluxos de trabalho de desenvolvimento, permitindo a revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de problemas de qualidade durante o ciclo de desenvolvimento.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#jest","title":"Jest","text":"<p>O Jest \u00e9 um framework de teste JavaScript amplamente utilizado para testar aplica\u00e7\u00f5es front-end e back-end. Planejamos utilizar o Jest para garantir a funcionalidade correta e a integridade do nosso software.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#detalhes-do-uso-do-jest","title":"Detalhes do uso do Jest:","text":"<ul> <li> <p>Testes Unit\u00e1rios e de Integra\u00e7\u00e3o: Criaremos testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o utilizando o Jest para avaliar a funcionalidade dos componentes do React no front-end e dos controladores, servi\u00e7os e m\u00f3dulos no back-end Nest.</p> </li> <li> <p>Testes Automatizados: Configuraremos uma su\u00edte de testes automatizados que ser\u00e1 executada em um ambiente de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua sempre que houver altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo.</p> </li> <li> <p>Cobertura de Testes: Monitoraremos a cobertura de testes para garantir que a maioria do c\u00f3digo seja testada, identificando \u00e1reas n\u00e3o testadas que requerem aten\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Testes de Desempenho: Implementaremos testes de desempenho para garantir que o software seja responsivo e eficiente, especialmente em cen\u00e1rios de carga elevada.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#testes-unitarios","title":"Testes Unitarios","text":"<p>Os testes unit\u00e1rios s\u00e3o realizados para avaliar o comportamento das menores unidades em uma aplica\u00e7\u00e3o. Isso implica, tecnicamente, examinar o desempenho de entidades individuais, que podem ser representadas por classes em linguagens orientadas a objetos, ou at\u00e9 mesmo m\u00e9todos de classe, no contexto de linguagens orientadas a objetos. Em linguagens de programa\u00e7\u00e3o processuais e funcionais, as menores unidades podem se referir a procedimentos ou fun\u00e7\u00f5es independentes.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#testes-de-integracao","title":"Testes De Integra\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os testes de integra\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma parte essencial do processo de garantia de qualidade de software. Eles t\u00eam como objetivo avaliar como diferentes componentes de um sistema interagem entre si. Em contraste com os testes unit\u00e1rios, que se concentram na avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de unidades individuais de c\u00f3digo, os testes de integra\u00e7\u00e3o abordam a funcionalidade do sistema como um todo. Eles s\u00e3o projetados para identificar problemas que podem surgir quando m\u00f3dulos ou componentes independentes s\u00e3o combinados e operam juntos. Os testes de integra\u00e7\u00e3o ajudam a verificar se as partes do sistema se comunicam e colaboram corretamente, garantindo que a aplica\u00e7\u00e3o funcione de maneira harmoniosa e cumpra os requisitos de neg\u00f3cios. Eles desempenham um papel fundamental na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis falhas, inconsist\u00eancias ou incompatibilidades que podem surgir nas interfaces entre os componentes, proporcionando uma vis\u00e3o abrangente da robustez e da integridade do software.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#testes-e2e","title":"Testes E2E","text":"<p>Al\u00e9m dos testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o, incorporaremos testes E2E (End to end) em Node.js, os testes E2E s para garantir que todo o fluxo de aplica\u00e7\u00e3o, desde a interface do usu\u00e1rio at\u00e9 o banco de dados, funcione de maneira integrada e sem problemas. Usaremos bibliotecas e ferramentas dispon\u00edveis junto ao node para realizar testes E2E. O objetivo dessa ferramenta de teste \u00e9 validar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final e identificar problemas em cen\u00e1rios do mundo real.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SONNAR CLOUD, https://www.sonarsource.com/products/sonarcloud/. Acesso em: 17 de Out. 2023.</p> <p>JEST, https://jestjs.io/pt-BR/ Acesso em: 17 de Out. 2023.</p>"},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/","title":"Quadro de conhecimento","text":"<p>O quadro de conhecimento tem o objetivo de acompanhar o desenvolvimento dos integrantes, tanto de MDS quanto de EPS em rela\u00e7\u00e3o as tecnologias utilizadas no projeto, esse quadro inicia sua implementa\u00e7\u00e3o da Semana 2 com o intuito de vericar quais tecnologias os membros j\u00e1 tem um conhecimento sobre, e futuramente ser\u00e1 atualizado em todas as Sprints.</p> <p>O quadro sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00e3o quando come\u00e7ar as Sprints, visto que o objetivo ser\u00e1 o de medir o conhecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tecnologias que s\u00e3o de fato usadas no projeto, em contradi\u00e7\u00e3o ao quadro disponibilizado na Semana 2, cujo objetivo era o de saber quanto e quais tecnologias era sabida por cada integrante.</p>"},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-geral","title":"Quadro de conhecimento geral","text":"<p>Quadro de conhecimento do GEROcuidado</p>"},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-semana-2-1609","title":"Quadro de Conhecimento da Semana 2 (16/09):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-1-2410","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 1 (24/10):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-2-3110","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 2 (31/10):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-3-0711","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 3 (07/11):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-4-1411","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 4 (14/11):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-5-2111","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 5 (21/11):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-6-2811","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 6 (28/11):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-7-0512","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 7 (05/12):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimento/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-8-1112","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 8 (11/12):","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/","title":"Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O quadro de disponibilidade \u00e9 uma ferramenta amplamente utilizada que permite visualizar a disponibilidade dos membros de equipe em um determinado projeto. Aqui inserimos o dia e hor\u00e1rio dispon\u00edvel de cada membro e posteriormente elaboramos um mapa de calor.</p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/#heatmap","title":"Heatmap","text":"<p>O heatmap consiste em uma t\u00e9cnica atrav\u00e9s da qual se torna poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da magnitude de um fen\u00f4meno por meio de cores atribu\u00eddas aos dados coletados.</p> <p>Para o contexto do projeto, esta t\u00e9cnica foi utilizada com o intuito de atuar como um suporte para uma an\u00e1lise eficiente no que diz respeito \u00e0s viabilidades de hor\u00e1rios concernentes \u00e0 rotina dos membros. </p>"},{"location":"planejamento/quadro_pareamento/","title":"Quadro de pareamento","text":""},{"location":"planejamento/quadro_pareamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O quadro de pareamento \u00e9 uma t\u00e9cnica de colabora\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de software que envolve dois ou mais desenvolvedores trabalhando juntos. Seguindo os padr\u00f5es da mat\u00e9ria e pela escolha do time, foi realizado a escolha dos pareamentos da seguinte forma: </p> <ul> <li>1 EPS e 2 MDS;</li> <li>1 EPS e 1 MDS;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/quadro_pareamento/#quadro-de-pareamento_1","title":"Quadro de Pareamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 19/10/2023 Abertura do documento Eduardo Gurgel e Pedro Cella"},{"location":"produto/banco_de_dados/","title":"Documento de Banco de Dados","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Este documento tem por objetivo reunir os principais documentos produzidos referentes ao banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o. O intuito disso \u00e9 proporcionar transpar\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o quanto ao que acreditamos ser a maneira mais adequada de contextualizar, diagramar e modelar os dados associados \u00e0 problem\u00e1tica na qual o projeto GEROcuidado, bem como o produto de software a ele vinculado, est\u00e1 inserido. </p>"},{"location":"produto/banco_de_dados/#2-documentos-criados","title":"2. Documentos criados","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#21-mer","title":"2.1 MER","text":"<p> O Modelo Entidade-Relacionamento (MER) \u00e9 uma abordagem conceitual usada no projeto de banco de dados para representar entidades, seus atributos e relacionamentos. Isso permite visualizar como os dados est\u00e3o organizados e como as entidades se relacionam no sistema de informa\u00e7\u00f5es. O MER \u00e9 a base conceitual sobre a qual os Diagramas Entidade-Relacionamento (DER) s\u00e3o criados para representar graficamente essa estrutura.</p>"},{"location":"produto/banco_de_dados/#211-entidades","title":"2.1.1 Entidades","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#212-descricao-das-entidades","title":"2.1.2 Descri\u00e7\u00e3o das Entidades","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#213-relacionamentos","title":"2.1.3 Relacionamentos","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#22-der","title":"2.2 DER","text":"<p>O Diagrama Entidade-Relacionamento (DER) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica amplamente utilizada no projeto de bancos de dados. Ele descreve as entidades (objetos), seus atributos (caracter\u00edsticas) e os relacionamentos entre as entidades. Os ret\u00e2ngulos representam as entidades, as elipses indicam os atributos e as linhas conectam as entidades para mostrar como elas se relacionam. O DER \u00e9 uma ferramenta fundamental para visualizar e planejar a estrutura de um banco de dados antes da implementa\u00e7\u00e3o, ajudando a definir como os dados s\u00e3o armazenados e acessados </p> <p></p>"},{"location":"produto/banco_de_dados/#23-dld","title":"2.3 DLD","text":"<p>  O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que ilustra a estrutura l\u00f3gica de um banco de dados. Nesse diagrama, s\u00e3o exibidas informa\u00e7\u00f5es cruciais, como os tipos de atributos associados a cada entidade, bem como as chaves estrangeiras e restri\u00e7\u00f5es, como a chave \u00fanica (unique key). Seu prop\u00f3sito fundamental \u00e9 fornecer uma representa\u00e7\u00e3o estruturada e espec\u00edfica da maneira como o banco de dados deve ser implementado. Em resumo, o DLD funciona como uma representa\u00e7\u00e3o visual que orienta a implementa\u00e7\u00e3o efetiva do banco de dados.</p> <p></p>"},{"location":"produto/banco_de_dados/#24-dicionario-de-dados","title":"2.4 Dicion\u00e1rio de Dados","text":"<p> Um Dicion\u00e1rio de Dados \u00e9 uma refer\u00eancia essencial em gerenciamento de dados. Ele \u00e9 um documento ou reposit\u00f3rio que descreve detalhadamente os elementos de um banco de dados, como tabelas, campos, relacionamentos e regras de neg\u00f3cios associadas. O Dicion\u00e1rio de Dados serve como uma fonte confi\u00e1vel de informa\u00e7\u00f5es para desenvolvedores, analistas e outros stakeholders, garantindo a compreens\u00e3o e a consist\u00eancia dos dados dentro de um sistema. Ele fornece informa\u00e7\u00f5es cruciais sobre a estrutura e a sem\u00e2ntica dos dados, auxiliando na manuten\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e uso eficaz das informa\u00e7\u00f5es em um contexto organizacional. </p>"},{"location":"produto/banco_de_dados/#241-entidades","title":"2.4.1 Entidades","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#usuario","title":"Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#idoso","title":"Idoso","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#metricas-de-saude","title":"M\u00e9tricas de sa\u00fade","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#valor-das-metricas-de-saude","title":"Valor das m\u00e9tricas de sa\u00fade","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#rotina","title":"Rotina","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#publicacao","title":"Publica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#like","title":"Like","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#comentario","title":"Coment\u00e1rio","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#242-relacionamentos","title":"2.4.2 Relacionamentos","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#publicacao-tem-comentario","title":"Publica\u00e7\u00e3o tem coment\u00e1rio","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#publicacao-tem-like","title":"Publica\u00e7\u00e3o tem like","text":""},{"location":"produto/banco_de_dados/#25-documento-de-banco-de-dados","title":"2.5 Documento de Banco de dados","text":"<p>O link contendo todos os documentos apresentados pode ser encontrado aqui.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento tem a finalidade de explicar sobre as decis\u00f5es arquiteturais do projeto, nesse documento o foco ser\u00e1 entender mais sobre como funcionar\u00e1 o sistema como um todo, ou seja, como \u00e9 feita a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto, quais s\u00e3o os microsservi\u00e7os e de que forma eles foram definidos, entre outras poss\u00edveis d\u00favidas que possam surgir.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>O GEROcuidado \u00e9 um aplicativo projetado para auxiliar seus usu\u00e1rios, que incluem cuidadores formais e informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares, na organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento da sa\u00fade dos idosos, seja como parte de suas responsabilidades de cuidador ou de sua pr\u00f3pria fam\u00edlia, como um pai ou uma m\u00e3e. No caso dos idosos aut\u00f4nomos, esse acompanhamento \u00e9 realizado de si mesmo.</p> <p>Nesse semestre a proposta do MVP focou nas funcionalidades de crud de usu\u00e1rio, crud de publica\u00e7\u00e3o, perfil de modera\u00e7\u00e3o nas publica\u00e7\u00f5es, crud de rotina, crud de idosos, cadastrar notifica\u00e7\u00f5es, linkar notifica\u00e7\u00f5es a uma agenda/calend\u00e1rio, crud das informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso (m\u00e9tricas de sa\u00fade), como incremento teremos a intera\u00e7\u00e3o com a publica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de likes e coment\u00e1rios, e foco na pol\u00edtica de senhas e na capacidade de recuperar senha. Logo a arquitetura assim implementada, tem como intuito abarcar todas essas funcionalidades.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#arquitetura","title":"Arquitetura","text":"<p>A arquitetura abaixo ilustra a forma como ir\u00e1 funcionar todas as partes, sendo elas o Frontend, onde ocorre o input atrav\u00e9s da interface de usu\u00e1rio, ap\u00f3s esse input \u00e9 encaminhado para o microsservi\u00e7o especificado, sendo eles o Microsservi\u00e7o Usu\u00e1rio atrelado as funcionalidades de CRUD quanto aos usu\u00e1rios e perfis de usu\u00e1rio, Microsservi\u00e7o F\u00f3rum associado a parte do f\u00f3rum, publica\u00e7\u00f5es, like e coment\u00e1rio e finalmente o  Microsservi\u00e7o Sa\u00fade, respons\u00e1vel pelas informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso, como press\u00e3o, oxigena\u00e7\u00e3o do sangue, entre outros. Al\u00e9m disso temos os bancos de cada microsservi\u00e7os, respons\u00e1vel por armazenar todas essas informa\u00e7\u00f5es. Abaixo a arquitetura ilustrando todos esses peda\u00e7os:</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#frontend","title":"Frontend","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#microsservico-usuario","title":"Microsservi\u00e7o Usu\u00e1rio","text":"<p>O microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rio no aplicativo GEROcuidado desempenha um papel essencial na autentica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de usu\u00e1rios, abrangendo cuidadores formais, idosos aut\u00f4nomos e familiares. Este microsservi\u00e7o oferece funcionalidades fundamentais relacionadas ao registro e gerenciamento de contas de usu\u00e1rio, permitindo que os usu\u00e1rios acessem as diversas funcionalidades do sistema. Suas principais funcionalidades incluem:</p> <ol> <li>CRUD de Usu\u00e1rio (Create, Read, Update, Delete): Os cuidadores formais, idosos aut\u00f4nomos e familiares t\u00eam a capacidade de se registrar na plataforma, fornecendo informa\u00e7\u00f5es pessoais, como nome, endere\u00e7o de e-mail, senha segura e outros detalhes relevantes. Esse processo de registro \u00e9 fundamental para criar uma conta no aplicativo, permitindo o acesso \u00e0s funcionalidades e recursos dispon\u00edveis.</li> </ol> <p>Al\u00e9m disso, o microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rio tamb\u00e9m se concentra em quest\u00f5es de seguran\u00e7a, implementando pol\u00edticas de senhas robustas e fornecendo uma funcionalidade de recupera\u00e7\u00e3o de senha para garantir a prote\u00e7\u00e3o dos dados dos usu\u00e1rios. Isso ajuda a garantir que apenas usu\u00e1rios autorizados tenham acesso ao sistema e que suas informa\u00e7\u00f5es estejam protegidas.</p> <p>Em resumo, o microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rio \u00e9 a pedra angular da autentica\u00e7\u00e3o e do gerenciamento de contas de usu\u00e1rio no aplicativo GEROcuidado, permitindo que cuidadores, idosos aut\u00f4nomos e familiares acessem e utilizem as funcionalidades do sistema de forma segura e eficiente.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#microsservico-forum","title":"Microsservi\u00e7o F\u00f3rum","text":"<p>O microsservi\u00e7o de F\u00f3rum no aplicativo GEROcuidado desempenha um papel crucial na intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios, que incluem cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares. Este microsservi\u00e7o \u00e9 projetado para fornecer funcionalidades relacionadas ao compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es no f\u00f3rum do aplicativo. Suas principais funcionalidades incluem:</p> <ol> <li> <p>CRUD de Publica\u00e7\u00e3o no F\u00f3rum: Os usu\u00e1rios, que podem ser cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos ou familiares, t\u00eam a capacidade de criar, ler, atualizar e excluir (CRUD) publica\u00e7\u00f5es no f\u00f3rum. Isso permite que os usu\u00e1rios compartilhem informa\u00e7\u00f5es, fa\u00e7am perguntas, forne\u00e7am dicas ou discutam t\u00f3picos relacionados ao cuidado de idosos.</p> </li> <li> <p>Modera\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es: O microsservi\u00e7o de F\u00f3rum tamb\u00e9m inclui funcionalidades de modera\u00e7\u00e3o. Os moderadores, designados para garantir a qualidade e o respeito no f\u00f3rum, t\u00eam a capacidade de revisar e moderar as publica\u00e7\u00f5es. Isso inclui a capacidade de aprovar, editar ou excluir publica\u00e7\u00f5es para evitar informa\u00e7\u00f5es imprecisas ou conte\u00fado inadequado.</p> </li> <li> <p>Intera\u00e7\u00e3o com Publica\u00e7\u00f5es: Al\u00e9m das funcionalidades CRUD, os usu\u00e1rios t\u00eam a capacidade de interagir com as publica\u00e7\u00f5es no f\u00f3rum. Eles podem \"curtir\" publica\u00e7\u00f5es (likes) e deixar coment\u00e1rios para criar discuss\u00f5es e promover a intera\u00e7\u00e3o entre os membros da comunidade.</p> </li> </ol> <p>Este microsservi\u00e7o tamb\u00e9m pode incluir recursos de notifica\u00e7\u00e3o para alertar os usu\u00e1rios sobre novas publica\u00e7\u00f5es, respostas a coment\u00e1rios e modera\u00e7\u00f5es de publica\u00e7\u00f5es. (Rever este par\u00e1grafo)</p> <p>Atrav\u00e9s do microsservi\u00e7o de F\u00f3rum, o aplicativo GEROcuidado promove uma comunidade de usu\u00e1rios onde cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares podem trocar informa\u00e7\u00f5es, apoio e experi\u00eancias, promovendo um ambiente de aprendizado e colabora\u00e7\u00e3o. O foco na modera\u00e7\u00e3o garante que o f\u00f3rum permane\u00e7a informativo e respeitoso.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#microsservico-saude","title":"Microsservi\u00e7o Sa\u00fade","text":"<p>O microsservi\u00e7o de Sa\u00fade no aplicativo GEROcuidado desempenha um papel fundamental na gest\u00e3o e acompanhamento da sa\u00fade dos idosos, cuidadores formais, cuidadores informais e familiares. Este microsservi\u00e7o \u00e9 projetado para fornecer funcionalidades relacionadas ao registro, acompanhamento e gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, bem como rotinas de cuidados. Suas principais funcionalidades incluem:</p> <ol> <li> <p>CRUD de Informa\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade do Idoso: Os cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares t\u00eam a capacidade de registrar, atualizar, visualizar e apagar informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, como m\u00e9tricas vitais (por exemplo, frequ\u00eancia card\u00edaca, oxigena\u00e7\u00e3o do sangue) e outras informa\u00e7\u00f5es relevantes para o acompanhamento da sa\u00fade. Isso permite que os usu\u00e1rios acompanhem de perto a sa\u00fade dos idosos sob seus cuidados ou suas pr\u00f3prias m\u00e9tricas de sa\u00fade.</p> </li> <li> <p>CRUD de Rotina: Os cuidadores, tanto formais quanto informais, podem cadastrar, visualizar, editar e remover informa\u00e7\u00f5es sobre a rotina dos idosos que cuidam. Isso inclui informa\u00e7\u00f5es sobre medicamentos, atividades f\u00edsicas e alimenta\u00e7\u00e3o, permitindo o controle dos hor\u00e1rios e o cumprimento das necessidades espec\u00edficas de cada idoso. Al\u00e9m disso, os idosos independentes tamb\u00e9m t\u00eam a op\u00e7\u00e3o de gerenciar sua pr\u00f3pria rotina, registrando informa\u00e7\u00f5es sobre medicamentos, atividades f\u00edsicas e alimenta\u00e7\u00e3o para serem lembrados dos hor\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o de Notifica\u00e7\u00f5es: Os usu\u00e1rios podem receber notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo para lembr\u00e1-los de realizar atividades cadastradas, como tomar medicamentos, realizar exerc\u00edcios ou seguir uma dieta espec\u00edfica. Isso ajuda a garantir que as tarefas de cuidado sejam cumpridas de forma consistente.</p> </li> <li> <p>Adi\u00e7\u00e3o de Agenda/Calend\u00e1rio: Os cuidadores podem agendar tarefas em um calend\u00e1rio para receber notifica\u00e7\u00f5es sobre atividades importantes. Isso cria um calend\u00e1rio que permite o agendamento de tarefas e eventos relacionados ao cuidado dos idosos, garantindo que o cuidador seja lembrado das atividades no momento certo.</p> </li> <li> <p>CRUD de Idosos: Os cuidadores formais, cuidadores informais e familiares podem gerenciar o cadastro de idosos no sistema, incluindo informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os idosos, como nome, idade, condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e prefer\u00eancias. Isso facilita o acompanhamento individualizado de cada idoso e o acesso r\u00e1pido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e rotina espec\u00edficas de cada um.</p> </li> </ol> <p>O microsservi\u00e7o de Sa\u00fade \u00e9 essencial para o acompanhamento eficaz da sa\u00fade dos idosos e a gest\u00e3o de rotinas de cuidado, garantindo que as m\u00e9tricas de sa\u00fade sejam registradas e monitoradas, as rotinas sejam cumpridas e as notifica\u00e7\u00f5es sejam usadas para manter todos os envolvidos informados sobre as atividades necess\u00e1rias para a sa\u00fade e o bem-estar dos idosos. A inclus\u00e3o da [US-05] CRUD de Idosos facilita o gerenciamento individualizado de cada idoso e suas informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#documentos-complementares","title":"Documentos complementares","text":"<p>Como o foco desse documento \u00e9 a arquitetura em si, foram criados outros dois documentos que tem como objetivo explicar mais profundamente sobre as ferramentas utilizadas e uma explica\u00e7\u00e3o no funcionamento do banco de dados, ambos os documentos podem ser acessados pelos seguintes links:</p> <ul> <li> <p>Documento de ferramentas</p> </li> <li> <p>Documento do banco de dados</p> </li> </ul>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 15/10/2023 Abertura do documento Pedro Cella"},{"location":"produto/ferramentas/","title":"Documenta\u00e7\u00e3o das Ferramentas","text":"<p>Este documento tem como objetivo explicar as tecnologias que ser\u00e3o usadas no projeto GEROcuidado.</p>"},{"location":"produto/ferramentas/#react-native","title":"React Native","text":"<ul> <li>O React Native \u00e9 um framework desenvolvido pelo Facebook que utiliza de JavaScript e a biblioteca React para desenvolvimento de aplicativos para IOS e Android. Sendo essa sua principal vantagem, executar o mesmo c\u00f3digo em diversas plataformas diferentes. Em vez de renderizar elementos na Web o React utiliza componentes nativos o que resulta em um melhor desempenho. O React Native possui uma grande variadade de componentes em sua biblioteca o que simplifica o desenvolvimento de interfaces complexas.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#alguns-dos-principais-components-do-react-native-sao","title":"Alguns dos principais components do React Native s\u00e3o:","text":"Component Fun\u00e7\u00e3o <code>&lt;View&gt;</code> \u00c9 o Bloco de constru\u00e7\u00e3o fundamental do React, usado para agrupar componentes e estiliz\u00e1-los <code>&lt;Text&gt;</code> Usado para exibir texto na interface do usu\u00e1rio <code>&lt;TextInput&gt;</code> Usado para criar campos de entrada de texto <code>&lt;ScrollView&gt;</code> \u00c9 uma barra de rolagem que pode ser adicionado \u00e0 uma \u00e1rea que cont\u00e9m outros componentes <code>&lt;Button&gt;</code> Usado para criar bot\u00f5es interativos <code>&lt;TouchableOpacity&gt;</code> Torna qualquer elemento envolto nele clic\u00e1vel <code>&lt;FlatList&gt;</code> <code>&lt;SectionList&gt;</code> Usados para renderizar listas <code>&lt;WebView&gt;</code> Usado para destacar p\u00e1ginas da web dentro do aplicativo <ul> <li>O framework tamb\u00e9m inclui as chamadas \"Hooks\" que s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es que permitem adicionar estado e outras funcionalidades para componentes tornando o desenvolvimento mais simples e reutiliz\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#algumas-das-principais-hooks-disponiveis","title":"Algumas das principais Hooks dispon\u00edveis:","text":"Hook Fun\u00e7\u00e3o <code>useState</code> \u00c9 uma hook para adicionar estado aos componentes, o que permite reagir a mudan\u00e7as e atualizar a interface do usu\u00e1rio <code>useEffect</code> Usada para executar efeitos colaterais em componentes, pode ser usado para buscar dados em uma API, por exemplo <code>useContext</code> Permite acessar o contexto de um componente pai, sem a necessidade de passar props para todos os n\u00edveis <code>useRef</code> Permite adicionar refer\u00eancia que pode ser usado para acessar o DOM ou outros elementos Custom hooks \u00c9 poss\u00edvel criar suas pr\u00f3prias hooks personalizadas para abstrair l\u00f3gicas em diferentes componentes <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://reactnative.dev/docs/getting-started</p>"},{"location":"produto/ferramentas/#expo","title":"Expo","text":"<ul> <li>O expo \u00e9 uma ferramenta de desenvolvimento de aplicativos usando React Native. Sua principal vantagem \u00e9 a simplifica\u00e7\u00e3o no processo de configura\u00e7\u00e3o de ambiente. Al\u00e9m disso ele tamb\u00e9m oferece um conjunto de ferramentas \u00fateis \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e depura\u00e7\u00e3o de aplicativos. O Expo Go \u00e9 um aplicativo  que permite a visualiza\u00e7\u00e3o em tempo real da aplica\u00e7\u00e3o em seu Aparelho pessoal, o que \u00e9 bem mais f\u00e1cil para testar o apliactivo durante o desenvolvimento.</li> </ul> <ul> <li>Para instalar o Expo basta utilizar o gerenciador de pacotes do NodeJs e executar o comando:</li> </ul> <pre><code>npm install expo\n</code></pre> <ul> <li>E para iniciar um servidor:</li> </ul> <pre><code>npm expo start\n</code></pre> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://docs.expo.dev/more/expo-cli/</p>"},{"location":"produto/ferramentas/#nest-js","title":"Nest JS","text":"<ul> <li>O NestJS \u00e9 um framework de desenvolvimento serverside (back-end) baseado em Node.js. O framework utiliza TypeScript (ainda permite que o desenvolvedor programe em JavaScript puro) e combina elementos da OOP (Object Oriented Programming), FP (Functional Programming) e FRP (Functional Reactve Programming). Por baixo dos panos ele tamb\u00e9m faz uso do Express que \u00e9 outro framework web. Outra caracter\u00edstica interessente que o Nest faz uso s\u00e3o as inje\u00e7\u00f5es de depend\u00eancias para gerenciar a cria\u00e7\u00e3o e vida de objetos usados no aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#modules","title":"Modules","text":"<ul> <li>Uma das principais partes do Nest s\u00e3o os m\u00f3dulos, s\u00e3o usadas para organizar e estruturar a aplica\u00e7\u00e3o. Eles ajudam as dividir o c\u00f3digo em diferentes partes o que ajuda a escalabilidade do projeto. M\u00f3dulos possuem algumas propriedades, eles s\u00e3o: provedores, controladores, importadoes e exportadores.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#middleware","title":"Middleware","text":"<ul> <li>As Middlewares s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias entre o cliente e o servidor. Representam um papel cr\u00edtico em requisi\u00e7\u00f5es HTTP, oferecem controle, flexibilidade e reusabilidade, permitindo executar a\u00e7\u00f5es antes ou depois de uma requisi\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#controllers","title":"Controllers","text":"<ul> <li>Os controladores s\u00e3o respons\u00e1veis por lidar com requisi\u00e7\u00f5es retornar respostas para o cliente. Eles promovem uma organiza\u00e7\u00e3o modular e separa\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#microservicos","title":"Microservi\u00e7os","text":"<ul> <li>O NestJS tem suporte nativo para a arquitetura de microservi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#instalacao","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Para instalar o Nest JS voc\u00ea pode criar o scaffold do projeto com o Nest CLI ou clonar um projeto inicial (ambos produzir\u00e3o o mesmo resultado).</li> <li>Sendo assim, para estruturar o projeto com o Nest CLI digite os seguintes comandos. Isso criar\u00e1 um novo diret\u00f3rio de projeto e prencher\u00e1 com os arquivos Nest JS principais iniciais:</li> </ul> <pre><code>$ npm i -g @nestjs/cli\n$ nest new project-name\n</code></pre> <ul> <li>Alternativamente, para instalar o projeto inicial TypeScript com Git :</li> </ul> <pre><code>$ git clone https://github.com/nestjs/typescript-starter.git project\n$ cd project\n$ npm install\n$ npm run start\n</code></pre> <ul> <li>Para instalar a vers\u00e3o JavaScript do projeto inicial, use na sequ\u00eancia dos comandos acima : </li> </ul> <pre><code>javascript-starter.git\n</code></pre> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://docs.nestjs.com/</p>"},{"location":"produto/ferramentas/#docker","title":"Docker","text":"<ul> <li>Docker \u00e9 uma plataforma aberta para desenvolvimento, envio e execu\u00e7\u00e3o de aplicativos. A plataforma oferece a capacidade de empacotar, distribuir e executar aplicativos, de forma consistente, em um ambiente isolado chamado container, que cont\u00eam tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para executar o aplicativo.  </li> <li>Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel compartilhar containers e garantir que todas as pessoas com quem voc\u00ea compartilha recebam o mesmo container que funciona da mesma maneira. Assim, o Docker evita inconsist\u00eancias de ambiente, permite o desenvolvimento de um ambiente padronizado e facilita a colabora\u00e7\u00e3o.</li> <li>Dessa forma, o Docker \u00e9 uma ferramenta fundamental para melhorar a efici\u00eancia no desenvolvimento e na implanta\u00e7\u00e3o de software.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#containers","title":"Containers","text":"<ul> <li>Um container \u00e9 uma inst\u00e2ncia execut\u00e1vel de uma imagem. \u00c9 uma unidade de software que empacota uma aplica\u00e7\u00e3o e todas as suas depend\u00eancias, incluindo bibliotecas, configura\u00e7\u00f5es e arquivos, em um \u00fanico pacote execut\u00e1vel. Esses containers s\u00e3o projetados para serem port\u00e1teis e consistentes, permitindo que uma aplica\u00e7\u00e3o seja executada de forma confi\u00e1vel e isolada em qualquer ambiente que suporte a tecnologia de containers.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#imagens","title":"Imagens","text":"<ul> <li>As imagens Docker s\u00e3o usadas como base para criar inst\u00e2ncias de containers em tempo de execu\u00e7\u00e3o. Elas s\u00e3o uma parte fundamental da tecnologia de containeriza\u00e7\u00e3o e cont\u00eam todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para criar um container, como c\u00f3digos, depend\u00eancias, bibliotecas, vari\u00e1veis \u200b\u200bde ambiente e configura\u00e7\u00f5es. Por isso, desempenham um papel crucial na portabilidade e na consist\u00eancia dos containers.</li> <li>Outro ponto importante \u00e9 sobre a possibilidade de versionamento das imagens Docker, o que permite rastrear e controlar as diferentes vers\u00f5es de um aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#vantagens-do-docker","title":"Vantagens do Docker","text":"<ul> <li>O Docker utiliza containers para isolar aplicativos e suas depend\u00eancias. Isso garante que cada aplicativo seja executado de forma independente, evitando conflitos de vers\u00f5es e problemas de compatibilidade.</li> <li>Os containers Docker s\u00e3o leves e empacotam todos os componentes necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o de um aplicativo, tornando-o port\u00e1til.</li> <li>O Docker agiliza o ciclo de vida de desenvolvimento, permitindo que os desenvolvedores trabalhem em ambientes padronizados.</li> <li>Os containers Docker podem ser implantados rapidamente, reduzindo o tempo necess\u00e1rio para provisionar e escalar aplicativos. Isso \u00e9 especialmente \u00fatil em ambientes de desenvolvimento \u00e1gil e DevOps.</li> <li>As imagens Docker podem ser versionadas, o que permite o controle preciso das vers\u00f5es de aplicativos e a revers\u00e3o para vers\u00f5es anteriores, se necess\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#instalacao_1","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Para instalar o Docker no Linux, acesse: </p> <p>https://docs.docker.com/desktop/install/linux-install/</p> </li> <li> <p>Para instalar o Docker no Windows, acesse:</p> <p>https://docs.docker.com/desktop/install/windows-install/</p> </li> <li> <p>Para instalar o Docker no MacOS, acesse:</p> <p>https://docs.docker.com/desktop/install/mac-install/</p> </li> <li> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es consulte:</p> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://docs.docker.com/</p> </li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#postgresql","title":"PostgreSQL","text":"<ul> <li> <p>PostgreSQL \u00e9 um sistema de gerenciamento de banco de dados objeto-relacional (ORDBMS) baseado em POSTGRES, desenvolvido no Departamento de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o da Universidade da Calif\u00f3rnia em Berkeley.</p> </li> <li> <p>PostgreSQL \u00e9 um descendente de c\u00f3digo aberto deste c\u00f3digo original de Berkeley. Suporta grande parte do Padr\u00e3o SQL e oferece muitos recursos modernos:</p> <ul> <li>consultas complexas</li> <li>chaves estrangeiras</li> <li>gatilhos</li> <li>visualiza\u00e7\u00f5es atualiz\u00e1veis</li> <li>integridade transacional</li> <li>controle de simultaneidade multivers\u00e3o</li> <li>Item de lista principal</li> </ul> </li> </ul> <ul> <li>Al\u00e9m disso, o PostgreSQL pode ser estendido pelo usu\u00e1rio de v\u00e1rias maneiras, por exemplo, adicionando novos<ul> <li>tipos de dados</li> <li>fun\u00e7\u00f5es</li> <li>operadores</li> <li>fun\u00e7\u00f5es agregadas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#instalacao_2","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>A maioria das distribui\u00e7\u00f5es Linux incluem o PostgreSQL por padr\u00e3o, sendo assim para instal\u00e1-lo basta digitar o seguinte comando: </li> </ul> <pre><code>apt-get install postgresql-12\n</code></pre> <ul> <li> <p>Para o sistema MacOS existem diversas maneiras de instalar, consulte o link abaixo:</p> <p>https://www.postgresql.org/download/macosx/</p> </li> <li> <p>Para o Windows basta acessar o link abaixo. Tendo selecioando a vers\u00e3o desejada do postgreSQL ser\u00e1 baixado o instalador e basta configurar da maneira como desejar</p> <p>https://www.enterprisedb.com/downloads/postgres-postgresql-downloads</p> </li> <li> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es de como instalar o postgreSQL acesse o seguinte link :</p> <p>https://www.postgresql.org/download/</p> </li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#fundamentos-da-arquitetura","title":"Fundamentos da Arquitetura","text":"<ul> <li> <p>PostgreSQL usa um modelo cliente/servidor. Uma sess\u00e3o PostgreSQL consiste nos seguintes processos (programas):</p> <ul> <li> <p>Um processo de servidor, que gerencia os arquivos do banco de dados, aceita conex\u00f5es do Banco de Dados com os formul\u00e1rios do CLientes e executa a\u00e7\u00f5es de banco de dados em nome dos clientes. O programa servidor de banco de dados \u00e9 chamado postgres.</p> </li> <li> <p>A aplica\u00e7\u00e3o cliente(frontend) do usu\u00e1rio que deseja realizar opera\u00e7\u00f5es de banco de dados.</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Como \u00e9 comum em aplica\u00e7\u00f5es cliente/servidor, o cliente e o servidor podem estar em hosts diferentes. Nesse caso, eles se comunicam por meio de uma conex\u00e3o de rede TCP/IP. \u00c9 importante lembrar disso, pois os arquivos que podem ser acessados em uma m\u00e1quina cliente podem n\u00e3o ser acess\u00edveis (ou podem ser acess\u00edveis apenas com um nome de arquivo diferente) na m\u00e1quina do servidor de banco de dados.</p> </li> <li> <p>O servidor PostgreSQL pode lidar com v\u00e1rias conex\u00f5es simult\u00e2neas de clientes. Para fazer isso, ele inicia (\"cria c\u00f3pias\") um novo processo para cada conex\u00e3o. A partir desse momento, o cliente e o novo processo do servidor se comunicam sem interven\u00e7\u00e3o do processo original do PostgreSQL. Portanto, o processo de supervis\u00e3o do servidor est\u00e1 sempre em execu\u00e7\u00e3o, aguardando conex\u00f5es de clientes, enquanto os processos do cliente e os processos de servidor associados v\u00eam e v\u00e3o. </p> </li> <li> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es gerais sobre o postgreSQL acesse o seguinte link :</p> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://www.postgresql.org/docs/</p> </li> </ul>"},{"location":"produto/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 09/10/2023 Documenta\u00e7\u00e3o React Native, Expo, NestJS, Docker e PostgreSQL Guilherme DutraGuilherme WestphallLucas Martins Gabriel"},{"location":"produto/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"produto/guia_de_estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Bem-vindo \u00e0 Guia de Estilo da nossa aplica\u00e7\u00e3o! Este documento desempenha um papel vital na cria\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente. Aqui, voc\u00ea encontrar\u00e1 alguumas diretrizes de design que moldam a forma como nossa aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada ao mundo.</p> <p>Imagine nossa Guia de Estilo como um mapa que orienta a jornada visual e interativa de nossa aplica\u00e7\u00e3o, por meio da defini\u00e7\u00e3o de alguns dos elementos de design, como cores, tipografia e layout.</p>"},{"location":"produto/guia_de_estilo/#2-nome-da-aplicacao","title":"2. Nome da aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O nome \"Gero Cuidado\" \u00e9 muito mais do que um mero conjunto de palavras. Ele representa nosso firme compromisso em fornecer assist\u00eancia e suporte de alta qualidade para os idosos, que merecem aten\u00e7\u00e3o e cuidados especiais. A palavra \"Gero\" \u00e9 um prefixo derivado de \"geri\u00e1trico\", que est\u00e1 intrinsecamente ligado ao cuidado e \u00e0 sa\u00fade das pessoas mais velhas. Reflete nossa dedica\u00e7\u00e3o em criar uma aplica\u00e7\u00e3o dedicada a melhorar a qualidade de vida e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o idosa.</p>"},{"location":"produto/guia_de_estilo/#3-logo","title":"3. Logo","text":""},{"location":"produto/guia_de_estilo/#4-tipografia","title":"4. Tipografia","text":"<p>As fontes utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o:</p> <ul> <li>Inter </li> <li>Roboto </li> <li>Work Sans </li> </ul>"},{"location":"produto/guia_de_estilo/#5-paleta-de-cores","title":"5. Paleta de cores","text":""},{"location":"produto/guia_de_estilo/#6-elementos-de-interacao","title":"6. Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/guia_de_estilo/#61-estilos-de-interacao","title":"6.1. Estilos de intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Navbar: ser\u00e1 uma barra horizontal para a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no aplicativo. Cada item da navbar redirecionar\u00e1 a navega\u00e7\u00e3o para uma tela espec\u00edfica.</p> </li> <li> <p>Vertical Scroll Picker: componente de interface do usu\u00e1rio que permite aos usu\u00e1rios fazerem sele\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de uma rolagem vertical. Esse tipo de controle \u00e9 frequentemente usado para escolher entre diferentes op\u00e7\u00f5es, valores ou itens em uma lista, percorrendo-os para cima ou para baixo.</p> </li> <li> <p>Bot\u00e3o: bot\u00f5es clic\u00e1veis com imagens que, ao ser clicado, leva o usu\u00e1rio at\u00e9 o conte\u00fado requerido</p> </li> <li> <p>Bot\u00f5es de altern\u00e2ncia (toggle): elementos de interface que permitem aos usu\u00e1rios ativar ou desativar uma op\u00e7\u00e3o com um simples toque ou clique. </p> </li> <li> <p>Checkbox: recurso comum \u00e0s caixas de di\u00e1logos usado para ativar ou desativar mais de uma fun\u00e7\u00e3o em um programa. Visualmente \u00e9 representado por um quadrado branco, que quando selecionado apresenta uma marca\u00e7\u00e3o em seu interior.</p> </li> <li> <p>Carousel: um slideshow para fazer um giro em v\u00e1rios cote\u00fados, constru\u00eddo com CSS 3D transforms e um pouco de JavaScript. Ele funciona com o uso de imagens, texto ou marca\u00e7\u00e3o personalizada. Tamb\u00e9m possui suporte para controles anterior, pr\u00f3ximo e indicadores.</p> </li> <li> <p>Campo de pesquisa: campo utilizado pelo usu\u00e1rio para fazer pesquisa r\u00e1pida de algum conte\u00fado, dentro do aplicativo.</p> </li> <li> <p>Cards: aqui ser\u00e3o os elementos que possuem geralmente uma imagem, pois podemos adicionar \u00e0 essa imagem uma descri\u00e7\u00e3o. Ele pode ser tanto um link como um card explicativo, que poder\u00e1 expandir para mostrar um conte\u00fado maior.</p> </li> <li> <p>Sliders: \u00e9 um painel de conte\u00fados em que o seu conte\u00fado principal muda em um tempo determinado para dar lugar a outro conte\u00fado. Isso serve para mostrar conte\u00fados variados em um mesmo lugar para o usu\u00e1rio. O mesmo poder\u00e1 navegar entre os conte\u00fados ou clicar para ser redirecionado \u00e0 p\u00e1gina deste conte\u00fado.</p> </li> <li> <p>Formul\u00e1rios: ser\u00e3o utilizados para login, para contato ou para qualquer outra atividade em que \u00e9 necess\u00e1rio obter uma informa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> </li> </ul>"},{"location":"produto/prototipo/","title":"Port\u00f3tipo","text":""},{"location":"produto/prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na \u00e1rea de desenvolvimento de software, a cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel fundamental na concep\u00e7\u00e3o e no aprimoramento de sistemas e aplica\u00e7\u00f5es. Um prot\u00f3tipo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o inicial de um software que permite aos desenvolvedores, designers e partes interessadas visualizarem e interagirem com as funcionalidades e a apar\u00eancia do sistema antes da implementa\u00e7\u00e3o final. Os prot\u00f3tipos s\u00e3o uma ferramenta valiosa para validar conceitos, coletar feedback, identificar requisitos e economizar tempo e recursos no ciclo de desenvolvimento.</p> <p>No entanto, os prot\u00f3tipos podem ser classificados em duas categorias distintas: prot\u00f3tipos de baixa fidelidade e prot\u00f3tipos de alta fidelidade. A diferen\u00e7a entre esses dois tipos de prot\u00f3tipos reside na profundidade do detalhe e na precis\u00e3o com que representam o sistema final. Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade geralmente s\u00e3o simplificados e r\u00e1pidos de criar, enquanto prot\u00f3tipos de alta fidelidade se assemelham mais de perto ao produto final em termos de funcionalidade e apar\u00eancia.</p>"},{"location":"produto/prototipo/#prototipos-do-gerocuidado","title":"Prot\u00f3tipos do GEROcuidado","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o que ocorreu no projeto GEROcuidado, foi um pocuo diferente, de certa forma um caso at\u00edpico, o que ocorreu foi que o cliente, no caso os membros do Enactus, j\u00e1 tinham um prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido, dessa forma muitas das funcionalidades abordadas por eles durante a cria\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do produto j\u00e1 estavam evidenciados no prot\u00f3tipo. Entrentanto, apesar do prot\u00f3tipo trazer essas difer\u00e7as funcionalidades, ele ainda precisava ser complementado, visto que o mesmo n\u00e3o abordava todas as telas necess\u00e1rias para ser ter cada um dos fluxos propostos, dessa forma o time de desenvolvimento, realizou mudan\u00e7as para que o prot\u00f3tipo atendesse ao fluxo funcional das funcionalidades. tendo ent\u00e3o o resultado abaixo:</p>"},{"location":"produto/prototipo/#prototipo-funcional","title":"Prot\u00f3tipo Funcional","text":"<p>Ao serem criados as telas foi pensado no esquema de prototipar para utiliza\u00e7\u00e3o, logo foi gerado o seguinte resultado</p>"},{"location":"produto/prototipo/#telas-de-prototipo","title":"Telas de Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"produto/prototipo/#entrar","title":"Entrar","text":""},{"location":"produto/prototipo/#cadastro","title":"Cadastro","text":""},{"location":"produto/prototipo/#login","title":"Login","text":""},{"location":"produto/prototipo/#tela-inicial","title":"Tela Inicial","text":""},{"location":"produto/prototipo/#perfil","title":"Perfil","text":""},{"location":"produto/prototipo/#cadastrar-idoso","title":"Cadastrar Idoso","text":""},{"location":"produto/prototipo/#forum-usuario-anonimo","title":"F\u00f3rum - Usu\u00e1rio An\u00f4nimo","text":""},{"location":"produto/prototipo/#forum-usuario-cadastrado","title":"F\u00f3rum - USu\u00e1rio Cadastrado","text":""},{"location":"produto/prototipo/#moderacao","title":"Modera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/prototipo/#rotina","title":"Rotina","text":""},{"location":"produto/prototipo/#notificacoes","title":"Notifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"produto/prototipo/#agendacalendario","title":"Agenda/Calend\u00e1rio","text":""},{"location":"produto/prototipo/#metricas-de-saude","title":"M\u00e9tricas de s\u00e1ude","text":""},{"location":"produto/prototipo/#incrementos","title":"Incrementos","text":""},{"location":"reunioes/padrao/","title":"Padr\u00e3o de Cria\u00e7\u00e3o de Arquivo para Reuni\u00f5es","text":"<p>Para manter a organiza\u00e7\u00e3o e o registro eficaz das reuni\u00f5es, adotamos o seguinte padr\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de pastas e nomes de arquivos.</p>"},{"location":"reunioes/padrao/#estrutura-de-pastas","title":"Estrutura de Pastas","text":"<p>Criaremos uma pasta para cada semana, seguindo o formato <code>Semana_Numero_Semana</code>, onde o n\u00famero da semana come\u00e7a em 1 e aumenta a cada semana subsequente.</p> <p>Por exemplo:</p> <ul> <li><code>Semana_1</code></li> <li><code>Semana_2</code></li> <li><code>Semana_3</code></li> </ul> <p>Dentro de cada pasta da semana, armazenaremos os arquivos de reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"reunioes/padrao/#nomes-de-arquivos","title":"Nomes de Arquivos","text":"<p>Os arquivos de reuni\u00e3o seguir\u00e3o o formato <code>reuniao__tipo_data_da_reuniao.md</code>, onde o tipo deve ser indicado com a primeira letra mai\u00fascula entre as categorias geral, PO, treinamento, ou outros, exemplo pareamento, bugfix, etc. J\u00e1 a data ser\u00e1 representada pelo dia e m\u00eas da reuni\u00e3o, sucessivamente, no formato <code>DD_MM</code>.</p> <p>Por exemplo, para uma reuni\u00e3o geral realizada em 15 de setembro, o nome do arquivo seria <code>reuniao_Geral_15_09.md</code>.</p>"},{"location":"reunioes/padrao/#exemplo-de-estrutura-de-pastas-e-nomes-de-arquivos","title":"Exemplo de Estrutura de Pastas e Nomes de Arquivos","text":"<p>Suponhamos que estamos na semana 3 e tivemos uma reuni\u00e3o geral no dia 15 de setembro. A estrutura de pastas e nomes de arquivos ficaria assim:</p> <ul> <li><code>Semana_1</code></li> <li><code>Semana_2</code></li> <li><code>Semana_3</code></li> <li><code>reuniao_Geral_15_09.md</code></li> </ul> <p>Esta padroniza\u00e7\u00e3o ajuda a organizar nossos documentos de reuni\u00e3o de maneira clara e eficiente, tornando mais f\u00e1cil localizar e referenciar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de cada encontro.</p> <p>Lembre-se de seguir este padr\u00e3o ao criar e armazenar arquivos de reuni\u00e3o para garantir a consist\u00eancia e acessibilidade das informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"reunioes/padrao/#modelo-para-conteudo-dos-arquivos-de-reuniao","title":"Modelo para Conte\u00fado dos Arquivos de Reuni\u00e3o","text":"<p>Ao escrever o conte\u00fado dos arquivos das reuni\u00f5es, siga este modelo:</p> <pre><code>## ATA de Reuni\u00e3o (DD/MM):\n\n## Pauta\n\n| &lt;b&gt;Presentes na Reuni\u00e3o (DD/MM)&lt;/b&gt; | &lt;b&gt;Equipe Pertencente&lt;/b&gt; | &lt;b&gt;Info&lt;/b&gt; |\n| ----------------------------------- | ------------------------- | ----------- |\n| Dura\u00e7\u00e3o                             |                           |\n</code></pre> <p>Como resultado temos:</p>"},{"location":"reunioes/padrao/#ata-de-reuniao-0409","title":"ATA de Reuni\u00e3o (04/09):","text":""},{"location":"reunioes/padrao/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Pauta 1</li> <li>Pauta 2</li> <li>Pauta 3</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (04/09) Equipe Pertencente Info Membro 1 EPS Presente Membro 2 EPS Presente Membro 3 EPS Ausente Membro 4 MDS Presente Membro 5 MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:21:45"},{"location":"reunioes/padrao_planning/","title":"Planejamento Sprint X","text":""},{"location":"reunioes/padrao_planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: X; Data de In\u00edcio: dd/mm/aaaa; Data de T\u00e9rmino: dd/mm/aaaa; Dura\u00e7\u00e3o: N dias;</p>"},{"location":"reunioes/padrao_planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint X tem como objetivo: - </p>"},{"location":"reunioes/padrao_planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>Y pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/padrao_planning/#3-backlog-da-sprint","title":"3. Backlog da Sprint","text":""},{"location":"reunioes/padrao_planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li>Issue: #1 [TIPO] ISSUE  Respons\u00e1veis: Lorem ipsum, Lorem ipsum, Lorem ipsum Pontua\u00e7\u00e3o: z</li> </ol>"},{"location":"reunioes/padrao_planning/#demais","title":"Demais","text":"<ol> <li>Issue: #1 ISSUE  Respons\u00e1veis: Lorem ipsum, Lorem ipsum, Lorem ipsum</li> </ol>"},{"location":"reunioes/padrao_review/","title":"Review Sprint X","text":""},{"location":"reunioes/padrao_review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: X; Data de In\u00edcio: dd/mm/aaaa; Data de T\u00e9rmino: dd/mm/aaaa; Dura\u00e7\u00e3o: N dias;</p>"},{"location":"reunioes/padrao_review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/padrao_review/#dividas","title":"D\u00edvidas","text":"<ol> <li>Issue: #1 ISSUE  Respons\u00e1veis: Lorem ipsum, Lorem ipsum, Lorem ipsum Pontua\u00e7\u00e3o: z    Resultado: D\u00edvida.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/padrao_review/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<ol> <li>Issue: #1 ISSUE  Respons\u00e1veis: Lorem ipsum, Lorem ipsum, Lorem ipsum Pontua\u00e7\u00e3o: z    Resultado: Conclu\u00edda.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/padrao_review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: Y; Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: Z.</p>"},{"location":"reunioes/padrao_review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/padrao_review/#pontos-positivo","title":"Pontos Positivo","text":"<ul> <li>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis massa elit;</li> <li>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis massa elit;</li> <li>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis massa elit.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/padrao_review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis massa elit;</li> <li>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis massa elit.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/padrao_review/#pontos-a-melhorar","title":"Pontos a Melhorar","text":"<ul> <li>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis massa elit.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_EPS_04_09/","title":"Reuni\u00e3o EPS 04/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_EPS_04_09/#ata-de-reuniao-0409","title":"ATA de Reuni\u00e3o (04/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_EPS_04_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00f5es entre membros de EPS;</li> <li>Decis\u00e3o do hor\u00e1rio da reuni\u00e3o geral;</li> <li>Decis\u00f5es de MDS(realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o amanh\u00e3);</li> <li>Discuss\u00e3o sobre o projeto;</li> <li>Planilha de hor\u00e1rios</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (04/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:21:45"},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_Geral_05_09/","title":"Reuni\u00e3o Geral 05/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_Geral_05_09/#ata-de-reuniao-0509","title":"ATA de Reuni\u00e3o (05/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_Geral_05_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00f5es entre membros de EPS e MDS;</li> <li>Decis\u00e3o do hor\u00e1rio da reuni\u00e3o geral dos membros de MDS e EPS;</li> <li>Explica\u00e7\u00e3o sobre as mat\u00e9rias de EPS e MDS;</li> <li>Explica\u00e7\u00e3o sobre a din\u00e2mica de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros;</li> <li>Convite para as ferramentas Mural, ZenHub e reposit\u00f3rio da mat\u00e9ria para os membros de MDS </li> <li> <p>Roda de d\u00favidas:</p> </li> <li> <p>Conversa sobre as possibilidades do projeto;</p> </li> <li>Aviso da Reuni\u00e3o com o cliente (06/09 \u00e0s 12h);</li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o de treinamentos iniciais a serem realizados;</p> </li> <li> <p>Decis\u00f5es de EPS:</p> </li> <li> <p>Escolha dos treinamentos:</p> <ul> <li>Linux;</li> <li>Git;</li> <li>SCRUM e \u00e1reas da tecnologia</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis perguntas a serem feitas ao PO</li> </ul> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (05/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:15:00"},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_PO_06_09/","title":"Reuni\u00e3o PO 06/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_PO_06_09/#ata-de-reuniao-0609","title":"ATA de Reuni\u00e3o (06/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_1/reuniao_PO_06_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Definir a rotina das reuni\u00f5es semanais;</li> <li>Entender mais sobre o projeto;</li> <li>Foi comentado que a tecnologia a ser utilizado poderia ser escolhida pelos membros de EPS/MDS, ressaltando  que os usu\u00e1rios do produto, no caso cuidadoras formais e informais, utilizam mais de aparelhos m\u00f3veis como smartphones do que computadores;</li> <li>Foi levantado a quest\u00e3o do prot\u00f3tipo e novamente foi colocado de forma livre para os membros, podendo ser mantido o design do prot\u00f3tipo ou sendo livre para a equipe desenvolver algo novo;</li> <li>Ficou para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o uma apresenta\u00e7\u00e3o completa acerca do GEROcuidado.</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (06/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Presente Livya Ribeiro Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Ade Nidji Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Presente Prof. Hilmer Neri Presente Prof. Mario Andrade Presente no final Dura\u00e7\u00e3o 01:18:05"},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Geral_12_09/","title":"Reuni\u00e3o Geral 12/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Geral_12_09/#ata-de-reuniao-1209","title":"ATA de Reuni\u00e3o (12/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Geral_12_09/#pauta","title":"Pauta","text":""},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Geral_12_09/#eps","title":"EPS","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos Treinamentos;</li> <li>Eduardo e Gustavo - Treinamento de Linux;</li> <li>Henrique - Treinamento de Git;</li> <li>Arthur e Pedro - Treinamento de Metodologias \u00c1geis;</li> <li>Levantamento da documenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto;</li> <li>Poss\u00edveis quest\u00f5es para levantar na reuni\u00e3o do cliente;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Geral_12_09/#geral","title":"Geral","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o da tecnologia;</li> <li>Cross-plataform com React Native a talvez Firebase;</li> <li>PWA com Angular;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do dia e hor\u00e1rios dos treinamentos;</li> <li>Treinamento de linux - sexta-feira(15/09) 12-14h</li> <li>Treinamento de Git - ter\u00e7a-feira(19/09) 12h:30 </li> <li>Treinamento de Metodologias \u00c1geis - s\u00e1bado (23/09) 14h</li> <li>Pauta para os POs;</li> <li>https://docs.google.com/document/d/1B5oy0kjTO7WoHb2z4g_SV_tqMGfXwhFkzBTUN0za6PM/edit?usp=drive_link</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do Lean Inception;</li> <li>https://www.canva.com/design/DAFuDZM85Qk/05rx6saTZJsaEIlEX4aEwg/edit?utm_content=DAFuDZM85Qk&amp;utm_campaign=designshare&amp;utm_medium=link2&amp;utm_source=sharebutton</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do cronograma do Lean Inception;</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (12/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:30:37"},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Lean_Inception_Dia1_17_09/","title":"Reuni\u00e3o Lean Inception Dia 1 17/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Lean_Inception_Dia1_17_09/#ata-de-reuniao-1709","title":"ATA de Reuni\u00e3o (17/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_Lean_Inception_Dia1_17_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Decis\u00e3o do hor\u00e1rio e local do Treinamento de Scrum, apresenta\u00e7\u00e3o das personas e jornadas e realiza\u00e7\u00e3o das atividades do Dia 3(levantamento de funcionalidades)</li> <li>Foi decidido que ser\u00e1 realizado um encontro presencial na casa do integrante Pedro Cella, com in\u00edcio \u00e0s 13h;</li> <li>Escolha da tecnologia</li> <li>Foi feita a vota\u00e7\u00e3o e foi decidio a tecnologia de PWA(Progressive Web App) com o Frontend em Angular associado possivelmente com o Ionic, e o Backend com NodeJS, por\u00e9m ser\u00e1 confirmado na reuni\u00e3o geral do dia 19/09;</li> <li>Desenvolvimento da Vis\u00e3o do Produto;</li> <li>Desenvolvimento do \u00c9/n\u00e3o \u00e9 Faz/n\u00e3o faz</li> <li>Desenvolvimento dos objetivos do produto</li> <li>Explica\u00e7\u00e3o inicial sobre Personas e Jornadas de usu\u00e1rio e atividade a ser realizada</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (17/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Ausente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 02:02:43"},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_PO_13_09/","title":"Reuni\u00e3o PO 13/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_PO_13_09/#ata-de-reuniao-1309","title":"ATA de Reuni\u00e3o (13/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_2/reuniao_PO_13_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto pela equipe da Enactus (informa\u00e7\u00f5es repassadas pela equipe);<ul> <li>Hist\u00f3ria do projeto;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o por meio do edital;</li> <li>Desenvolvimento desde o inicio do projeto;</li> <li>Problem\u00e1tica;</li> <li>Proposta do projeto;</li> <li>Objetivos;</li> <li>Prot\u00f3tipo;</li> <li>Objetivo das fun\u00e7\u00f5es atuais;</li> <li>Resultados obtidos com o prot\u00f3tipo;</li> <li>Planejamento da etapa atual do projeto;</li> </ul> </li> <li>Perguntas pelos membros do time de EPS/MDS; </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (06/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Presente Prof. Hilmer Neri Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:56:03"},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Geral_19_09/","title":"Reuni\u00e3o Geral 19/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Geral_19_09/#ata-de-reuniao-0409","title":"ATA de Reuni\u00e3o (04/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Geral_19_09/#pauta","title":"Pauta","text":""},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Geral_19_09/#eps","title":"EPS","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o do que dever\u00e1 ser feito para a R1;</li> <li>At\u00e9 o momento s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel realizar o documento de custos;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas</li> <li>Teste de acesso ao ambiente Mural</li> <li>Foi criado o link: https://app.mural.co/t/unbfgaepsmds202111846/m/unbfgaepsmds202111846/1692910566888/1fc408f9ca723d5da2cf6be39c72eb198e384eb9?sender=udf9239462e2a60d245477036</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Geral_19_09/#geral","title":"Geral","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o da tecnologia;</li> <li>React Native e NodeJS</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o na semana universit\u00e1ria, verificar disponibilidade dos membros do Enactus para a reuni\u00e3o de Quarta dia 27/09;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da pauta e do que ser\u00e1 apresentado na reuni\u00e3o com o cliente dia 20/09;</li> <li> <p>Pauta:</p> <ul> <li>Cronograma da reuni\u00e3o; - PV</li> <li>Tecnologia; - Henrique e Gustavo</li> <li>Vis\u00e3o do Produto; - PV</li> <li>\u00c9/n\u00e3o - Faz/n\u00e3o faz; - Gustavo</li> <li>Objetivos do produto; - PV</li> <li>Personas; - Pedro(Cuidadora Formal), Hugo(Familiar), Eduardo(Cuidador Informal) e Guilherme Dutra(Idoso) </li> </ul> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o de personas;</p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (19/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:53:08"},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_PO_20_09/","title":"Reuni\u00e3o PO 20/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_PO_20_09/#ata-de-reuniao-2009","title":"ATA de Reuni\u00e3o (20/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_PO_20_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Cronograma da reuni\u00e3o; </li> <li>Apresentadores: Pedro Cella</li> <li>Resultado: Foi comentado pelos membros do Enactus que devido a semana universit\u00e1ria nem todos os membros conseguiriam comparecer a reuni\u00e3o.</li> <li>Tecnologia; </li> <li>Apresentadores: Henrique Amorim e Gustavo Afonso</li> <li>Foi decidido e apresentado o uso de React Native para a cria\u00e7\u00e3o do produto mobile;</li> <li>Vis\u00e3o do Produto; </li> <li>Apresentadores: Pedro Cella</li> <li>Resultados: Time do Enactus aprovou a Vis\u00e3o do Produto</li> <li>\u00c9/n\u00e3o - Faz/n\u00e3o faz; </li> <li>Apresentadores: Gustavo</li> <li>Resultados: Time do Enactus fez acr\u00e9scimos ao artefato;</li> <li>Objetivos do produto; </li> <li>Apresentadores: Pedro Cella</li> <li>Resultados: Foram levantados alguns pontos a serem acrescentados no artefato, como eram pontos importantes foi considerado a atualiza\u00e7\u00e3o desse artefato e o reenvio do mesmo para feedback;</li> <li>Personas; </li> <li>Apresentadores: Pedro Cruz(Cuidadora Formal), Hugo Queiroz(Familiar), Eduardo Gurgel(Cuidador Informal) e Guilherme Dutra(Idoso)</li> <li>Resultados: Por conta do tempo foram apresentados somente as personas de Cuidador(a) forma e Cuidador(a) informal, o restante dever\u00e1 ser encaminhado para os membros da Enactus de forma ass\u00edncrona para um feedback inicial. Al\u00e9m disso foram pontuadas algumas mudan\u00e7as quanto a persona de cuidador(a) forma;</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (20/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Ausente Nagyla Cristina Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Presente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:05:06"},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Treinamento_e_Lean_Inception_Dia2_23_09/","title":"Reuni\u00e3o Treinamento e Lean Inception Dia 2 23/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Treinamento_e_Lean_Inception_Dia2_23_09/#ata-de-reuniao-2309","title":"ATA de Reuni\u00e3o (23/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_3/reuniao_Treinamento_e_Lean_Inception_Dia2_23_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Treinamento de Metodologias \u00c1geis;</li> <li>Link do treinamento: https://drive.google.com/file/d/1NFvQTyH97fUHs4akZBmK_qrwN8iAU-gP/view?usp=sharing</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o das jornadas de usu\u00e1rio;</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o das Personas;</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o dos Objetivos do Produto;</li> <li>Decis\u00e3o das datas dos treinamentos t\u00e9cnicos;</li> <li>Foi decidido pelos membros de EPS, os seguintes treinamentos:<ul> <li>HTML/CSS;</li> <li>JavaScript;</li> <li>Docker;</li> <li>React Native;</li> <li>SQL;</li> <li>Futuramente ser\u00e1 tamb\u00e9m passado o treinamento de Testes; OBS: Os hor\u00e1rios e dias ainda ser\u00e3o definidos</li> </ul> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (23/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Ausente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:49:00"},{"location":"reunioes/Semana_4/reuniao_Geral_26_09/","title":"Reuni\u00e3o Geral 26/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_4/reuniao_Geral_26_09/#ata-de-reuniao-2609","title":"ATA de Reuni\u00e3o (26/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_4/reuniao_Geral_26_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios e dias dos treinamentos;</li> <li>HTML/CSS (Henrique): Quinta-feira 28/09 \u00e0s 19h</li> <li>JavaScript (Henrique) - Domingo 01/10 \u00e0s 14h</li> <li>Banco de dados/SQL (Eduardo e Arthur) - Ass\u00edncrono</li> <li>Docker (Gustavo) - Sexta-feira 29/09 \u00e0s 14h</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o do dia 3 de Lean Inception;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da pauta de reuni\u00e3o do PO;</li> <li>Comentar sobre as personas e as jornadas de usu\u00e1rio (Guilherme Dutra);</li> <li>Funcionalidades (Pedro Cella);</li> <li>Revis\u00e3o t\u00e9cnica (Membros de EPS);</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_4/reuniao_Geral_26_09/#geral","title":"Geral","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o de personas;</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (26/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Ausente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Presente Dura\u00e7\u00e3o 02:17:00"},{"location":"reunioes/Semana_4/reuniao_PO_27_09/","title":"Reuni\u00e3o PO 27/09","text":""},{"location":"reunioes/Semana_4/reuniao_PO_27_09/#ata-de-reuniao-2709","title":"ATA de Reuni\u00e3o (27/09):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_4/reuniao_PO_27_09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Personas e Jornadas de Usu\u00e1rio; </li> <li>Apresentador: Guilherme Dutra</li> <li>Resultado: Foi comentado pela membra Larissa do Enactus, que a persona da familia, n\u00e3o correspondia tanto com os tipos de pessoas avalidas numa pesquisa onde nela tem uma descri\u00e7a\u00f5 dos perfis dos familiares;</li> <li>Funcionalidades; </li> <li>Apresentadores: Henrique Amorim e Gustavo Afonso</li> <li>Resultado: Os membros do Enactus tiveram uma boa aprova\u00e7\u00e3o quanto as funcionalidades levantas, por\u00e9m foram questionados coisas como:<ul> <li>O papel do Administrador, entender o que de fato seria um administrador, e um curador/moderador referentes as postagens de not\u00edcias e postagens no f\u00f3rum, o administrador aprova as postagens e os moderadores restrigem e reportam postagens no f\u00f3rum? Entender melhor esses diferentes pap\u00e9is.</li> </ul> </li> <li>Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e UX; </li> <li>Apresentadores: Henrique Amorim e Gustavo Afonso</li> <li>Resultado: Esse t\u00f3pico ser\u00e1 abordado ass\u00edncronamente, pois n\u00e3o teve o tempo para ser abordado na reuni\u00e3o</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (27/09) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Ausente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Ausente Henrique de Sales Enactus Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Presente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:00:26"},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_EPS_05_10/","title":"Reuni\u00e3o EPS 05/10","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_EPS_05_10/#ata-de-reuniao-0510","title":"ATA de Reuni\u00e3o (05/10):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_EPS_05_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da arquitetura;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do EAP;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_EPS_05_10/#documentos-produzidos","title":"Documentos produzidos","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_EPS_05_10/#eap","title":"EAP","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_EPS_05_10/#diagrama-de-arquitetura","title":"Diagrama de Arquitetura","text":"Presentes na Reuni\u00e3o (05/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Dura\u00e7\u00e3o 02:39:00"},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_Geral_03_10/","title":"Reuni\u00e3o Geral 03/10","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_Geral_03_10/#ata-de-reuniao-0310","title":"ATA de Reuni\u00e3o (03/10):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_Geral_03_10/#pauta","title":"Pauta","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_Geral_03_10/#eps","title":"EPS","text":"<ul> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o das tecnologias, voltada para a defini\u00e7\u00e3o do backend;</li> <li>Frontend: React Native com expo;</li> <li>Backend: NestJS;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_Geral_03_10/#geral","title":"Geral","text":"<ul> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cios e UX;</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o do dia 4 de Lean Inception;</li> <li>Devido a dificuldade, foi realizado apenas o sequenciador; </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da pauta da reuni\u00e3o com o PO</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (03/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Ausente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Presente Dura\u00e7\u00e3o 02:40:00"},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_PO_04_10/","title":"Reuni\u00e3o PO 04/10","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_PO_04_10/#ata-de-reuniao-0410","title":"ATA de Reuni\u00e3o (04/10):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_5/reuniao_PO_04_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Explica\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do sequenciador; </li> <li>Apresentador: Todos</li> <li>Resultado: Foi aprovado o sequenciador e a defini\u00e7\u00e3o do MVP pelo time do Enactus, comentaram que se alinha bem com o que eles haviam pensado;</li> <li>Roda de perguntas </li> <li>Apresentadores: Todos</li> <li>Resultado: Foi compreendido algumas d\u00favidas, como a intera\u00e7\u00e3o com o f\u00f3rum, ser apenas comentar e deixar um like para a publica\u00e7\u00e3o, o prot\u00f3tipo ir\u00e1 seguir o modelo criado pelo pr\u00f3prio Enactus e a melhor identifica\u00e7\u00e3o sobre a mmodera\u00e7\u00e3o, de realizar as tarefas de reportar por parte de usu\u00e1rios e o de remover publica\u00e7\u00f5es por parte do moderador.</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (04/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Ausente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Ausente Henrique de Sales Enactus Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Presente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Ausente Dura\u00e7\u00e3o 00:59:00"},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_09_10/","title":"Reuni\u00e3o EPS 09/10","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_09_10/#ata-de-reuniao-0910","title":"ATA de Reuni\u00e3o (09/10):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_09_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do canvas MVP;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o cronograma;</li> <li>Planejamento para elabora\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_09_10/#documentos-produzidos","title":"Documentos produzidos","text":"<ul> <li>Cronograma</li> <li>Canvas MVP</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_09_10/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"Presentes na Reuni\u00e3o (09/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:45:00"},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_MDS_Banco_de_Dados11_10/","title":"Reuni\u00e3o Banco de Dados 11/10","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_MDS_Banco_de_Dados11_10/#ata-de-reuniao-banco-de-dados-1110","title":"ATA de Reuni\u00e3o Banco de Dados (11/10):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_EPS_MDS_Banco_de_Dados11_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do MER do sistema <ul> <li> 1\u00aa vers\u00e3o:       A primeira vers\u00e3o do MER (Modelo Entidade-Relacionamento) contou com uma interpreta\u00e7\u00e3o contextual do sistema contendo, inicialmente, uma rela\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o proveniente da Entidade \"USUARIO\", da qual surgiriam as entidades \"ADMIN\" e \"PESSOA\". Desta \u00faltima, surgiria a segunda especializa\u00e7\u00e3o do sistema na qual as entidades \"PACIENTE\" e \"IDOSO_AUTONOMO\" foram incorporadas.      A partir da cria\u00e7\u00e3o destas entidades e dos relacionamentos associados a elas, outras mais vieram a ser criadas. S\u00e3o elas: \"FORUM\", \"PUBLICACAO\", \"COMENTARIO\",\"ROTINA\", \"NOTIFICACAO\" e \"METRICAS_SAUDE\".      Abaixo algumas imagens deste documento:       ![MER1pt1](/docs/assets/imagens/MER/MER1pt1.png)     ![MER1pt2](/docs/assets/imagens/MER/MER1pt2.png)     ![MER1pt3](/docs/assets/imagens/MER/MER1pt3.png)          </li> <li> Vers\u00e3o atual:       A vers\u00e3o atual do MER (Modelo Entidade-Relacionamento) contou com uma nova interpreta\u00e7\u00e3o contextual do sistema. Nela, houve a remo\u00e7\u00e3o de algumas entidades presentes na primeira vers\u00e3o do documento. S\u00e3o elas: \"ADMIN\",\"PESSOA\",\"NOTIFICACAO\", \"FORUM\" e \"IDOSO_AUTONOMO\".       Al\u00e9m disso, outras entidades foram acrescidas ao sistema. S\u00e3o elas: \"VALOR_METRICA_SAUDE\" e \"LIKE\".      Abaixo algumas imagens deste novo documento:       ![MER2pt1](/docs/assets/imagens/MER/MER2pt1.png)     ![MER2pt2](/docs/assets/imagens/MER/MER2pt2.png)       </li> </ul> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (11/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 04:05:00"},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_Geral_10_10/","title":"Reuni\u00e3o Geral 10/10","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_Geral_10_10/#ata-de-reuniao-1010","title":"ATA de Reuni\u00e3o (10/10):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_Geral_10_10/#pauta","title":"Pauta","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_Geral_10_10/#eps","title":"EPS","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> <li>Planejamento para elabora\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do Canvas MVP.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_Geral_10_10/#geral","title":"Geral","text":"<ul> <li>In\u00edcio da escrita das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</li> <li>Levantamento de d\u00favidas para a reuni\u00e3o com o cliente.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da pauta da reuni\u00e3o com o PO.</li> <li>Discuss\u00e3o das perguntas levantadas pelo cliente.</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (10/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 02:22:00"},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_PO_11_10/","title":"Reuni\u00e3o PO 11/10","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_PO_11_10/#ata-de-reuniao-1110","title":"ATA de Reuni\u00e3o (11/10):","text":""},{"location":"reunioes/Semana_6/reuniao_PO_11_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Showcase do Lean Inception <ul> <li>Apresentador: Pedro Cella</li> <li>Resultado: O showcase foi realizado e aprovado todas as etapas pelos membros do Enactus,  foi evidencido pelo professor o sequenciador, onde houve a confirma\u00e7\u00e3o pelos membros do Enactus que o sequenciador atende a expectativa dos membros do Enactus, al\u00e9m disso evidenciou-se o Canvas MVP onde foi aprovado tamb\u00e9m pelos membros, acrescentando apenas dois novos cart\u00f5es na parte de resultados esperados e m\u00e9tricas para valida\u00e7\u00e3o.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do EAP <ul> <li>Apresentador: Pedro Cella</li> <li>Resultado: Foi apresentado, por\u00e9m constatado pelo professor Hilmer, que o EAP est\u00e1 muito misturado, contendo entregas, artefatos, entre outros, ou seja \u00e9 necess\u00e1rio uma atualiza\u00e7\u00e3o do documento.</li> </ul> </p> </li> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o a cerca das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio <ul> <li>Apresentador: Todos</li> <li>Resultado: Foi constatado pelo professor que n\u00e3o existe granulariza\u00e7\u00e3o nas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, dessa forma deve ser realizado uma atualiza\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias feitas pelos membros.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Extra <ul> <li>Ale\u1e3f dos t\u00f3picos abordados foi comentado e ressaltado pelo professor a import\u00e2ncia e a necessidade de fazermos as estimativas das atividades, pois atualmente o grupo n\u00e3o o fez, ent\u00e3o fica como prioridade alta essa etapa de estima\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (11/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Ausente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Ausente Henrique de Sales Enactus Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Ausente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:08:35"},{"location":"reunioes/Sprint_1/planning/","title":"Planejamento Sprint 1","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 1; Data de In\u00edcio: 17/10/2023; Data de T\u00e9rmino: 24/10/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 1 tem como objetivo: - Iniciar o desenvolvimento do MVP; - Preparar os pipelines; - Finalizar os documentos; - Finalizar as atividades necess\u00e1rias para a Release 1;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>42 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/planning/#3-backlog-da-semana","title":"3. Backlog da Semana","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li> <p>Issue: #88 [US] [US-01] CRUD de usu\u00e1rio  Respons\u00e1veis: Henrique Amorim, Pedro Cella, Arthur Talles, Guilherme Westphall, Pedro Cruz, Julio Roberto Pontua\u00e7\u00e3o: 21</p> </li> <li> <p>Issue: #111 [US] [US-02] CRUD de publica\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum  Respons\u00e1veis: Eduardo Gurgel, Gustavo Afonso, Guilherme Dutra, Lucas Martins, Hugo Queiroz, Gabryel N\u00edcolas Pontua\u00e7\u00e3o: 21</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/planning/#demais","title":"Demais","text":"<ol> <li> <p>Issue: #39 Quadro de pareamento  Respons\u00e1veis: Eduardo Gurgel e Pedro Cella</p> </li> <li> <p>Issue: #50 Treinamento de React Native   Respons\u00e1veis: Todos</p> </li> <li> <p>Issue: #70 Incremento Plano de custo  Respons\u00e1veis: Eduardo e Arthur Talles</p> </li> <li> <p>Issue: #84 Treinamento de NestJS   Respons\u00e1veis: Henrique</p> </li> <li> <p>Issue: #74 Configurar Sonacloud   Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo e Pedro</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_PO_18_10/","title":"Reuni\u00e3o PO 18/10","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_PO_18_10/#ata-de-reuniao-1810","title":"ATA de Reuni\u00e3o (18/10):","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_PO_18_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do Roadmap do projeto e da ferramenta Zenhub <ul> <li>Apresentador: Pedro Cella</li> <li>Resultado: Apresenta\u00e7\u00e3o inicial de como estaria dividido as entregas e alguns marcos do projeto.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 1, 2 e 3 <ul> <li>Apresentador: Arthur, Eduardo e Henrique</li> <li>Resultado: Foram validados os crit\u00e9riso de aceita\u00e7\u00e3o pelos membros do Enactus, sendo acrescentados na US-01 a cria\u00e7\u00e3o das telas de tutorial, fora a verifica\u00e7\u00e3o por parte dos membros do Enactus do bot\u00e3o \"+\" contextual, ou seja, que atua de formas diferentes dependendo da tela mostrada. Fora isso foram validados as US-01, US-02 e US-03.</li> </ul> </p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (11/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Ausente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Ausente Felipe Mastromauro Correa Monitor Ausente Prof. Hilmer Neri Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:54:06"},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_Pareamento_20_10/","title":"Reuni\u00e3o Pareamento 20/10","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_Pareamento_20_10/#ata-de-reuniao-1810","title":"ATA de Reuni\u00e3o (18/10):","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_Pareamento_20_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Realiza\u00e7\u00e3o da issue #137</p> <p><ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o de email no backend</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da criptografia das senhas no backend</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o dos testes unit\u00e1rios</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o dos testes E2E</li> </ul></p> </li> </ul> Presentes no Pareamento (20/10) Equipe Pertencente Info Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 04:00:00"},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_Pareamento_21_10/","title":"Reuni\u00e3o Pareamento 21/10","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_Pareamento_21_10/#ata-de-reuniao-1810","title":"ATA de Reuni\u00e3o (18/10):","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/reuniao_Pareamento_21_10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Realiza\u00e7\u00e3o da issue #130</p> <p><ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o da tela inicial</li> </ul></p> </li> <li> <p>Inicio da realiza\u00e7\u00e3o da issue #143</p> <p><ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do CI funcional</li> <li>Verificar com os membros a disponibilidade de uma conta para realizar o CD no Google Cloud</li> </ul></p> </li> </ul> Presentes no Pareamento (20/10) Equipe Pertencente Info Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 08:00:00"},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/","title":"Review Sprint 1","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: 1; Data de In\u00edcio: 17/10/2023; Data de T\u00e9rmino: 24/10/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#dividas","title":"D\u00edvidas","text":"<ol> <li>Issue: #111 [US-02] CRUD de publica\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum  Respons\u00e1veis: Eduardo Gurgel, Gustavo Afonso, Guilherme Dutra, Lucas Martins, Hugo Queiroz, Gabryel N\u00edcolas Pontua\u00e7\u00e3o: 21 Resultado: D\u00edvida.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<ol> <li>Issue: #88 [US] [US-01] CRUD de usu\u00e1rio  Respons\u00e1veis: Henrique Amorim, Pedro Cella, Arthur Talles, Guilherme Westphall, Pedro Cruz, Julio Roberto Pontua\u00e7\u00e3o: 21  Resultado: Conclu\u00edda.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: 42; Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: 21.</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#pontos-positivos","title":"Pontos Positivos","text":"<ul> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o referente ao projeto;</li> <li>Pipelines foram preparados;</li> <li>Bom ritmo de trabalho da equipe, tendo em vista a grande demanda (documenta\u00e7\u00e3o + desenvolvimento);</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Apesar do grande volume de entreg\u00e1veis feitos, a demanda foi grande e comprometeu a entrega de desenvolvimento.</li> <li>Dificuldades de adequa\u00e7\u00e3o do per\u00edodo adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s linguagens de desenvolvimento ao curto prazo da sprint;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_1/review/#pontos-a-melhorar","title":"Pontos a Melhorar","text":"<ul> <li>Foco m\u00e1ximo ao dedadline das sprints e funcionalidades associadas;</li> <li>Organizar dealines menores referentes \u00e0s entrega de tarefas parciais para a cada US da sprint;</li> <li>Organizar o Backlog da Sprint levando-se em conta as viabilidades da equipe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 semana em quest\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/planning_sprint_2/","title":"Planejamento Sprint 2","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_2/planning_sprint_2/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 1; Data de In\u00edcio: 24/10/2023; Data de T\u00e9rmino: 31/10/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/planning_sprint_2/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 2 tem como objetivo: - Dar prosseguimento o desenvolvimento do MVP; - Preparar US's relativas \u00e0 1\u00aa Minor Release; - Realizar testes para a valida\u00e7\u00e3o das funcionalidades desenvolvidas;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/planning_sprint_2/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>21 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/planning_sprint_2/#3-backlog-da-semana","title":"3. Backlog da Semana","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_2/planning_sprint_2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li>Issue: #111 [US-02] CRUD de publica\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum  Respons\u00e1veis: Eduardo Gurgel, Gustavo Afonso, Guilherme Dutra, Lucas Martins, Hugo Queiroz, Gabryel N\u00edcolas Pontua\u00e7\u00e3o: 21</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/","title":"Review Sprint 2","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: 2; Data de In\u00edcio: 24/10/2023; Data de T\u00e9rmino: 31/10/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<ol> <li> <p>Issue: #88 [US] [US-01] CRUD de usu\u00e1rio  Respons\u00e1veis: EPS: Arthur, Henrique, Pedro/MDS: Guilherme Westphall, Julio e Pedro Cruz Pontua\u00e7\u00e3o: 21    Resultado: Faltam os testes.</p> </li> <li> <p>Issue: #111 [US] [US-02] CRUD de publica\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum  Respons\u00e1veis: EPS: Eduardo e Gustavo/MDS: Gabryel, Guilherme Dutra, Hugo e Lucas Pontua\u00e7\u00e3o: 21    Resultado: Finalizando.</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: 42; Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: 42.</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#pontos-positivo","title":"Pontos Positivo","text":"<ul> <li>EPS e MDS com mais conhecimento acerca das tecnologias;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Pouca comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do time;</li> <li>Pouca participa\u00e7\u00e3o dos membros nas tarefas;</li> <li>Centraliza\u00e7\u00e3o do conhecimento do backend em apenas um membro;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_2/review/#pontos-a-melhorar","title":"Pontos a Melhorar","text":"<ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do time;</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o das tarefas;</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o das tarefas;</li> <li>Outros membros devem buscar mais conhecimento sobre o backend</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/planning/","title":"Planejamento Sprint 3","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_3/planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 9; Data de In\u00edcio: 31/10/2023; Data de T\u00e9rmino: 07/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 3 tem como objetivo:</p> <ul> <li>Entrega do CRUD do f\u00f3rum</li> <li>Desenvolvimento do CRUD de idoso;</li> <li>In\u00edcio do desenvolvimento da modera\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>8 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/planning/#3-backlog-da-semana","title":"3. Backlog da Semana","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_3/planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li>Issue: #107 [US-03] Cria\u00e7\u00e3o da modera\u00e7\u00e3o  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 8</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/planning/#demais","title":"Demais","text":"<ol> <li> <p>Realiza\u00e7\u00e3o dos testes da US-01</p> </li> <li> <p>Realiza\u00e7\u00e3o dos testes da US-02</p> </li> <li> <p>In\u00edcio do desenvolvimento da US-04 CRUD de Idoso</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/reuniao_PO_01_11/","title":"Reuni\u00e3o PO 01/11","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_3/reuniao_PO_01_11/#ata-de-reuniao-1810","title":"ATA de Reuni\u00e3o (18/10):","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_3/reuniao_PO_01_11/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Coleta de feedbacks da US-01 - CRUD de Usu\u00e1rio <ul> <li>Apresentador: Henrique</li> <li>Resultado: Todos os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram avalidados e validados como aceito</li> </ul></p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o + <ul> <li>Apresentador: Pedro</li> <li>Resultado: Os membros do Enactus comentaram que seria mehlro um bot\u00e3o espec\u00edfico para cada tarefa, logo o bot\u00e3o \"+\" n\u00e3o seria implementado</li> </ul></p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o da US-05 - CRUD de idoso <ul> <li>Apresentador: Lucas</li> <li>Resultado: Levantamento inicial dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e uma conclus\u00e3o desses crit\u00e9rios de maneira ass\u00edncrona</li> </ul> </p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (11/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Presente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Ausente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Presente Ausente Dura\u00e7\u00e3o 00:52:51"},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/","title":"Review Sprint 3","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: 3; Data de In\u00edcio: 31/10/2023; Data de T\u00e9rmino: 07/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<ol> <li>Issue: #107 [US-03] Cria\u00e7\u00e3o da modera\u00e7\u00e3o  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra Pontua\u00e7\u00e3o: 8    Resultado: Faltam os testes.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: 8; Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: 8.</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#pontos-positivo","title":"Pontos Positivo","text":"<ul> <li>EPS e MDS com mais conhecimento acerca das tecnologias;</li> <li>Melhor comunica\u00e7\u00e3o entre os membros;</li> <li>Mais participa\u00e7\u00e3o dos integrantes;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Participa\u00e7\u00e3o de todos os integrantes;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_3/review/#pontos-a-melhorar","title":"Pontos a Melhorar","text":"<ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o entre os membros de EPS e MDS;</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o das tarefas;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/planning/","title":"Planejamento Sprint 4","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_4/planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 10; Data de In\u00edcio: 07/11/2023; Data de T\u00e9rmino: 14/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 4 tem como objetivo:</p> <ul> <li>Entrega do CRUD de Idoso;</li> <li>Entrega dos testes da US-03</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>21 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/planning/#3-backlog-da-semana","title":"3. Backlog da Semana","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_4/planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li>Issue: #112 [US-05] CRUD de idoso  Respons\u00e1veis: Arthur, Gabryel, Guilherme Westphall, Henrique, Pedro Cella e Pedro Cruz Pontua\u00e7\u00e3o: 21</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/planning/#demais","title":"Demais","text":"<ol> <li> <p>Realiza\u00e7\u00e3o dos testes da US-03</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-02</p> </li> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o dos testes funcionais da US-03</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-03</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-04 CRUD de rotina</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/reuniao_PO_08_11/","title":"Reuni\u00e3o PO 08/11","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_4/reuniao_PO_08_11/#ata-de-reuniao-1810","title":"ATA de Reuni\u00e3o (18/10):","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_4/reuniao_PO_08_11/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do Roadmap <ul> <li>Apresentador: Gustavo</li> <li>Resultado: Foi avisado que a partir de agora, as reuni\u00f5es sempre ser\u00e3o iniciadas com a demonstra\u00e7\u00e3o do Roadmap</li> </ul></p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-02 <ul> <li>Apresentador: Guilherme Dutra</li> <li>Resultado: Alguns crit\u00e9rios foram aceitos o \u00fanico que exigiu uma melhoria foi a barra de pesquisa, foi pedido para que a barra n\u00e3o diferencia palavras acentuadas de n\u00e3o acentuadas.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Demonstra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios da US-03 <ul> <li>Apresentador: Julio</li> <li>Resultado: Foi disponibilizado o acesso ao deploy e validado os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US, sendo nesse caso todos os crit\u00e9rios validados, assim como foi porposto algumas melhorias, tal qual um usu\u00e1rio poder remover o reporte, um usu\u00e1rio n\u00e3o ser capaz de reportar sua pr\u00f3pria publica\u00e7\u00e3o e mostrar o \u00edcone de reportes se tiver ao menos 1 reporte na publica\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (11/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Ausente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Ausente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Fernando Miranda Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Presente Ausente Dura\u00e7\u00e3o 00:49:53"},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/","title":"Review Sprint 4","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: 4; Data de In\u00edcio: 07/11/2023; Data de T\u00e9rmino: 14/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<ol> <li>Issue: #112 [US-05] CRUD de idoso  Respons\u00e1veis: Arthur, Gabryel, Guilherme Westphall, Henrique, Pedro Cella e Pedro Cruz Pontua\u00e7\u00e3o: 21    Resultado: Faltam os testes.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: 21; Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: 21.</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#pontos-positivo","title":"Pontos Positivo","text":"<ul> <li>Melhoria na comunica\u00e7\u00e3o com o grupo</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Participa\u00e7\u00e3o dos membros no desenvolvimento;</li> <li>Problemas do Sonar</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_4/review/#pontos-a-melhorar","title":"Pontos a Melhorar","text":"<ul> <li>Participa\u00e7\u00e3o dos membros</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/planning/","title":"Planejamento Sprint 5","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_5/planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 11; Data de In\u00edcio: 14/11/2023; Data de T\u00e9rmino: 21/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 5 tem como objetivo:</p> <ul> <li>Entrega do CRUD de Rotina;</li> <li>Entrega dos testes da US-05;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>21 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/planning/#3-backlog-da-sprint","title":"3. Backlog da Sprint","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_5/planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li>Issue: #114 [US-04] Cria\u00e7\u00e3o do CRUD de Rotina  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/planning/#demais","title":"Demais","text":"<ol> <li> <p>Continua\u00e7\u00e3o dos testes da US-05.</p> </li> <li> <p>In\u00edcio do desenvolvimento da US-06 Adi\u00e7\u00e3o da agenda calend\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>In\u00edcio do desenvolvimento da US-07 Cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/reuniao_PO_15_11/","title":"Reuni\u00e3o PO 15/11","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_5/reuniao_PO_15_11/#ata-de-reuniao-1511","title":"ATA de Reuni\u00e3o (15/11):","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_5/reuniao_PO_15_11/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do Roadmap <ul> <li>Apresentador: Lucas Martins</li> <li>Resultado: Foi apresentado o roadmap do projeto, a US da semana anterior e as US's da sprint iniciada.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Demonstra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-05 - CRUD de Idoso <ul> <li>Apresentador: Pedro Cella</li> <li>Resultado: Crit\u00e9rios foram aceitos.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Confirma\u00e7\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-04 - CRUD de rotina <ul> <li>Apresentador: Pedro Cella e Lucas Martins</li> <li>Resultado: Um dos crit\u00e9rios ficou de ser avaliado pelo time da Enactus os demais validados.</li> </ul> </p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-07 - Agenda/calend\u00e1rio <ul> <li>Apresentador: Julio Roberto</li> <li>Resultado: Crit\u00e9rios validados.</li> </ul> </p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (11/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Ausente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Ausente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Fernando Miranda Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Presente Ausente Dura\u00e7\u00e3o 00:45:00"},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/","title":"Review Sprint 5","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: 5; Data de In\u00edcio: 14/11/2023; Data de T\u00e9rmino: 21/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#em-andamento","title":"Em Andamento","text":"<ol> <li>Issue: #114 [US-04] Cria\u00e7\u00e3o do CRUD de Rotina  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Resultado: Tarefa em andamento.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: 21 Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: 0 </p>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#pontos-positivo","title":"Pontos Positivo","text":"<ul> <li>Melhoria na comunica\u00e7\u00e3o com o grupo</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o dos membros</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Problemas com a entrega da US-04 no prazo.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_5/review/#pontos-a-melhorar","title":"Pontos a Melhorar","text":"<ul> <li>Melhorar a organizac\u00e3o das entregas para atender o prazo.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/planning/","title":"Planejamento Sprint 6","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_6/planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 12; Data de In\u00edcio: 21/11/2023; Data de T\u00e9rmino: 28/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 6 tem como objetivo:</p> <ul> <li>Entrega da Agenda calend\u00e1rio;</li> <li>Entrega da cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>42 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/planning/#3-backlog-da-sprint","title":"3. Backlog da Sprint","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_6/planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li> <p>Issue: #110 [US-06] Cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es  Respons\u00e1veis: Arthur, Henrique, Gabryel, Guilherme Westphall e Pedro Cella  Pontua\u00e7\u00e3o: 21</p> </li> <li> <p>Issue: #106 [US-07] Adi\u00e7\u00e3o da agenda/calend\u00e1rio  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/planning/#demais","title":"Demais","text":"<ol> <li>Continua\u00e7\u00e3o dos testes da US-04.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/reuniao_PO_22_11/","title":"Reuni\u00e3o PO 15/11","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_6/reuniao_PO_22_11/#ata-de-reuniao-2211","title":"ATA de Reuni\u00e3o (22/11):","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_6/reuniao_PO_22_11/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do Roadmap <ul> <li>Apresentador: Lucas Martins</li> <li>Resultado: Foi apresentado o roadmap do projeto, a US da semana anterior e as US's da sprint iniciada.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Melhorias realizadas e valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - CRUD de publica\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum - US-02 <ul> <li>Apresentador: Guilherme Dutra</li> <li>Resultado: Melhorias realizadas e apresentadas.</li> </ul></p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - CRUD de Idoso - US-05 <ul> <li>Apresentador: Guilherme Westphall</li> <li>Resultado: Todos os crit\u00e9rios foram validados e aceitos.</li> </ul> </p> </li> <li> <p>Validar visualiza\u00e7\u00e3o das rotinas, como deve ser feita a edi\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o das rotinas quando o usu\u00e1rio clica em uma rotina. Foi o \u00fanico crit\u00e9rio que eles ficaram de se reunir e dar um posicionamento. <ul> <li>Apresentador: Gustavo</li> <li>Resultado: Foi estabelecido que n\u00e3o exisitira a tela de visualizar apenas uma rotina.</li> </ul> </p> </li> <li> <p>Validar US-06 - Cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es - entender melhor as notifica\u00e7\u00f5es <ul> <li>Apresentador: Henrique</li> <li>Resultado: Foi apenas explicado aos membros do Enactus sobre a forma como seria estilizado as notifica\u00e7\u00f5es.</li> </ul></p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o (11/10) Equipe Pertencente Info Arthur Talles de Sousa Cunha EPS Presente Eduardo Gurgel Pereira de Carvalho EPS Presente Gustavo Afonso Pires Severo EPS Presente Henrique Amorim Costa Melo EPS Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella EPS Presente Gabryel N\u00edcolas Soares de Sousa MDS Presente Guilherme Silva Dutra MDS Presente Guilherme Westphall de Queiroz MDS Presente Hugo Queiroz Camelo de Melo MDS Presente Julio Roberto da Silva Neto MDS Presente Lucas Martins Gabriel MDS Presente Pedro Fonseca Cruz MDS Ausente Larissa Gonzaga Enactus Presente Nagyla Cristina Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Henrique de Sales Enactus Presente Ant\u00f4nio Ald\u00edsio Monitor Ausente Felipe Mastromauro Correa Monitor Presente Fernando Miranda Monitor Presente Prof. Hilmer Neri Presente Ausente Dura\u00e7\u00e3o 00:45:00"},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/","title":"Review Sprint 6","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: 6; Data de In\u00edcio: 21/11/2023; Data de T\u00e9rmino: 28/11/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#debito","title":"D\u00e9bito","text":"<ol> <li> <p>Issue: #106 [US-07] Adi\u00e7\u00e3o da agenda/calend\u00e1rio  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21 Resultado: Tarefa em andamento.</p> </li> <li> <p>Issue: #110 [US-06] Cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es  Respons\u00e1veis: Arthur, Henrique, Gabryel, Guilherme Westphall e Pedro Cella  Pontua\u00e7\u00e3o: 21 Resultado: Tarefa em andamento.</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<ol> <li>Issue: #114 [US-04] Cria\u00e7\u00e3o do CRUD de Rotina  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21 Resultado: D\u00e9bito conclu\u00eddo.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: 63; Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: 21.</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#pontos-positivo","title":"Pontos Positivo","text":"<ul> <li>Melhoria na comunica\u00e7\u00e3o com o grupo</li> <li>Melhoria na participa\u00e7\u00e3o dos membros do grupo</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Problemas do Sonar</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_6/review/#pontos-a-melhorar","title":"Pontos a Melhorar","text":"<ul> <li>Manter a participa\u00e7\u00e3o dos membros</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/planning/","title":"Planejamento Sprint 7","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_7/planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 13; Data de In\u00edcio: 28/11/2023; Data de T\u00e9rmino: 05/12/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 7 tem como objetivo:</p> <ul> <li>Entrega das informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso;</li> <li>Entrega da cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es - d\u00e9bito;</li> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o e entrega do MVP;</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>42 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/planning/#3-backlog-da-sprint","title":"3. Backlog da Sprint","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_7/planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li> <p>Issue: #106 [US-07] Adi\u00e7\u00e3o da agenda/calend\u00e1rio  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21</p> </li> <li> <p>Issue: #110 [US-06] Cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es  Respons\u00e1veis: Arthur, Henrique, Gabryel, Guilherme Westphall e Pedro Cella  Pontua\u00e7\u00e3o: 21</p> </li> <li> <p>Issue: #116 [US-08] CRUD de informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/planning/#demais","title":"Demais","text":"<ol> <li>Continua\u00e7\u00e3o dos testes da US-07.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/","title":"Review Sprint X","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: X; Data de In\u00edcio: dd/mm/aaaa; Data de T\u00e9rmino: dd/mm/aaaa; Dura\u00e7\u00e3o: N dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#2-sprint-backlog","title":"2. Sprint Backlog","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#dividas","title":"D\u00edvidas","text":"<ol> <li>Issue: #114 [US-04] Cria\u00e7\u00e3o do CRUD de Rotina  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21 Resultado: D\u00edvida.</li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<ol> <li> <p>Issue: #106 [US-07] Adi\u00e7\u00e3o da agenda/calend\u00e1rio  Respons\u00e1veis: Eduardo, Gustavo, Hugo, Lucas e Guilherme Dutra  Pontua\u00e7\u00e3o: 21 Resultado: D\u00e9bito conclu\u00eddo.</p> </li> <li> <p>Issue: #110 [US-06] Cria\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es  Respons\u00e1veis: Arthur, Henrique, Gabryel, Guilherme Westphall e Pedro Cella  Pontua\u00e7\u00e3o: 21 Resultado: D\u00e9bito conclu\u00eddo.</p> </li> </ol>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>Pontua\u00e7\u00e3o Planejada: 63; Pontua\u00e7\u00e3o Conclu\u00edda: 42</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#4-retrospective","title":"4. Retrospective","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#pontos-positivo","title":"Pontos Positivo","text":"<ul> <li>D\u00e9itos conclu\u00eddos</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_7/review/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Problema na organiza\u00e7\u00e3o das branches</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_8/planning/","title":"Planejamento Sprint 7","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_8/planning/#1-visao-geral","title":"1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: 14; Data de In\u00edcio: 05/12/2023; Data de T\u00e9rmino: 12/12/2023; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"reunioes/Sprint_8/planning/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>A Sprint 8 tem como objetivo:</p> <ul> <li>Entrega das informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso - d\u00e9bito;</li> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o e entrega do MVP;</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o das \u00faltimas melhorias e corre\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_8/planning/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>21 pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"reunioes/Sprint_8/planning/#3-backlog-da-sprint","title":"3. Backlog da Sprint","text":""},{"location":"reunioes/Sprint_8/planning/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<ol> <li>Issue: #116 [US-08] CRUD de informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso  Respons\u00e1veis: Todos  Pontua\u00e7\u00e3o: 21</li> </ol>"},{"location":"treinamentos/cronograma_dojos/","title":"Cronograma dojos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/","title":"\u00cdndice","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#html-hypertext-markup-language","title":"HTML (HyperText Markup Language)","text":"<ol> <li> <p>Introdu\u00e7\u00e3o ao HTML</p> </li> <li> <p>O que \u00e9 HTML?</p> </li> <li>Estrutura b\u00e1sica de um documento HTML</li> <li> <p>Tags, elementos e atributos</p> </li> <li> <p>Estrutura de um Documento HTML</p> </li> <li> <p>Doctype</p> </li> <li>Elemento <code>&lt;html&gt;</code></li> <li>Elemento <code>&lt;head&gt;</code> (meta tags, t\u00edtulo)</li> <li> <p>Elemento <code>&lt;body&gt;</code></p> </li> <li> <p>Texto e Formata\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Par\u00e1grafos (<code>&lt;p&gt;</code>)</p> </li> <li>T\u00edtulos (<code>&lt;h1&gt;</code> a <code>&lt;h6&gt;</code>)</li> <li>Texto em negrito (<code>&lt;strong&gt;</code>) e it\u00e1lico (<code>&lt;em&gt;</code>)</li> <li>Quebras de linha (<code>&lt;br&gt;</code>)</li> <li> <p>Coment\u00e1rios (<code>&lt;!-- --&gt;</code>)</p> </li> <li> <p>Listas</p> </li> <li> <p>Listas ordenadas (<code>&lt;ol&gt;</code>)</p> </li> <li>Listas n\u00e3o ordenadas (<code>&lt;ul&gt;</code>)</li> <li> <p>Listas de defini\u00e7\u00e3o (<code>&lt;dl&gt;</code>)</p> </li> <li> <p>Links</p> </li> <li> <p>Hiperlinks (<code>&lt;a&gt;</code>)</p> </li> <li>\u00c2ncoras e URLs</li> <li> <p>Links internos e externos</p> </li> <li> <p>Imagens</p> </li> <li> <p>Inserindo imagens (<code>&lt;img&gt;</code>)</p> </li> <li>Atributos alt e src</li> <li> <p>Imagens responsivas</p> </li> <li> <p>Formul\u00e1rios</p> </li> <li> <p>Elemento <code>&lt;form&gt;</code></p> </li> <li>Campos de entrada de texto (<code>&lt;input&gt;</code>)</li> <li>Bot\u00f5es (<code>&lt;button&gt;</code>)</li> <li>Caixas de sele\u00e7\u00e3o (<code>&lt;select&gt;</code>)</li> <li>Bot\u00f5es de op\u00e7\u00e3o (<code>&lt;radio&gt;</code>) e caixas de verifica\u00e7\u00e3o (<code>&lt;checkbox&gt;</code>)</li> <li> <p>Envio de formul\u00e1rio</p> </li> <li> <p>Documenta\u00e7\u00e3o: https://www.w3schools.com/TAGS/default.asp</p> </li> </ol>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#css-cascading-style-sheets","title":"CSS (Cascading Style Sheets)","text":"<ol> <li> <p>Introdu\u00e7\u00e3o ao CSS</p> </li> <li> <p>O que \u00e9 CSS?</p> </li> <li> <p>Vantagens de usar CSS</p> </li> <li> <p>Seletores e Propriedades</p> </li> <li> <p>Seletores de elemento, classe e ID</p> </li> <li>Definindo propriedades de estilo</li> <li> <p>Coment\u00e1rios em CSS</p> </li> <li> <p>Estilos Inline, Incorporados e Externos</p> </li> <li> <p>Uso de estilos inline</p> </li> <li>Incorporando estilos com a tag <code>&lt;style&gt;</code></li> <li>Vinculando um arquivo CSS externo</li> </ol> <p>4.Formata\u00e7\u00e3o de Texto</p> <ul> <li>Tamanho de fonte</li> <li>Cor de texto e de fundo</li> <li> <p>Espa\u00e7amento entre linhas e margens</p> </li> <li> <p>Box Model</p> </li> <li> <p>Margem, borda, preenchimento (margin, border, padding)</p> </li> <li> <p>Tamanho e modelo de caixa (box-sizing)</p> </li> <li> <p>Layout e Posicionamento</p> </li> <li> <p>Posicionamento est\u00e1tico, relativo, absoluto e fixo</p> </li> <li>Display (block, inline, inline-block)</li> <li> <p>Modelos de layout (flexbox e grid)</p> </li> <li> <p>Cores e Fundos</p> </li> <li> <p>Definindo cores (hexadecimal, RGB, nomes)</p> </li> <li>Imagens de fundo (background-image)</li> <li> <p>Gradientes</p> </li> <li> <p>Pseudo-classes e Pseudo-elementos</p> </li> <li> <p>Uso de :hover, :active, :focus</p> </li> <li> <p>::before e ::after</p> </li> <li> <p>Media Queries</p> </li> <li> <p>Criando layouts responsivos</p> </li> <li> <p>Conceito de breakpoints</p> </li> <li> <p>Anima\u00e7\u00f5es e Transi\u00e7\u00f5es (opcional)</p> </li> <li> <p>Criando anima\u00e7\u00f5es com keyframes</p> </li> <li>Aplicando transi\u00e7\u00f5es suaves</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#site-modelo-treinamento","title":"Site Modelo treinamento","text":"<p>https://melohenrique-room.netlify.app/</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#link-apresentacao","title":"Link apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>https://drive.google.com/file/d/1tUuvqo9xnq4Jt6OHKm3hG6mgmaGdohJ0/view?usp=sharing</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#html-hypertext-markup-language_1","title":"HTML (HyperText Markup Language)","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#1-introducao-ao-html","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o ao HTML","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#o-que-e-html","title":"O que \u00e9 HTML?","text":"<p>HTML, sigla para HyperText Markup Language, \u00e9 uma linguagem de marca\u00e7\u00e3o usada para criar p\u00e1ginas da web. Ele permite estruturar o conte\u00fado de uma p\u00e1gina, incluindo textos, imagens, links e outros elementos, de forma organizada e sem\u00e2ntica.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#estrutura-basica-de-um-documento-html","title":"Estrutura b\u00e1sica de um documento HTML","text":"<p>Um documento HTML \u00e9 composto por uma estrutura b\u00e1sica que inclui elementos essenciais:</p> <pre><code>&lt;!DOCTYPE html&gt; &lt;!-- Define o tipo de documento HTML5 --&gt;\n&lt;html&gt;\n&lt;head&gt;\n    &lt;meta charset=\"UTF-8\"&gt; &lt;!-- Define a codifica\u00e7\u00e3o de caracteres --&gt;\n    &lt;title&gt;T\u00edtulo da P\u00e1gina&lt;/title&gt; &lt;!-- Define o t\u00edtulo da p\u00e1gina exibido na aba do navegador --&gt;\n&lt;/head&gt;\n&lt;body&gt;\n    &lt;!-- Conte\u00fado da p\u00e1gina vai aqui --&gt;\n&lt;/body&gt;\n&lt;/html&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#tags-elementos-e-atributos","title":"Tags, elementos e atributos","text":"<ul> <li> <p>Tags: S\u00e3o elementos fundamentais em HTML e s\u00e3o usados para marcar partes espec\u00edficas do conte\u00fado, como t\u00edtulos, par\u00e1grafos, imagens, etc. Exemplo: <code>&lt;h1&gt;</code>Meu T\u00edtulo<code>&lt;/h1&gt;</code></p> </li> <li> <p>Elementos: S\u00e3o combina\u00e7\u00f5es de tags que englobam o conte\u00fado relacionado. Por exemplo, o elemento de lista n\u00e3o ordenada <code>&lt;ul&gt;</code> engloba v\u00e1rias tags de item de lista <code>&lt;li&gt;</code>.</p> </li> <li> <p>Atributos: S\u00e3o informa\u00e7\u00f5es adicionais fornecidas \u00e0s tags para modificar seu comportamento ou apar\u00eancia. Exemplo: <code>&lt;img src=\"imagem.jpg\" alt=\"Descri\u00e7\u00e3o da Imagem\"&gt;</code>.</p> </li> </ul> <p>Lembre-se de que HTML \u00e9 uma linguagem de marca\u00e7\u00e3o estrutural, n\u00e3o de estilo. Para estilizar elementos, voc\u00ea usaria CSS (Cascading Style Sheets).</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#2-estrutura-de-um-documento-html","title":"2. Estrutura de um Documento HTML","text":"<p>A estrutura b\u00e1sica de um documento HTML \u00e9 composta pelo Doctype, o elemento <code>&lt;html&gt;</code>, o elemento <code>&lt;head&gt;</code>, e o elemento <code>&lt;body&gt;</code>. Isso estabelece a base para a cria\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina da web.</p> <ul> <li>Doctype: O Doctype \u00e9 a primeira linha de um documento HTML e define o tipo de documento que est\u00e1 sendo usado. Para documentos HTML5, usamos o seguinte Doctype:</li> </ul> <pre><code>&lt;!DOCTYPE html&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Elemento <code>&lt;html&gt;</code>: O elemento <code>&lt;html&gt;</code> \u00e9 o cont\u00eainer raiz de todo documento HTML. Ele engloba todo o conte\u00fado da p\u00e1gina e define o idioma padr\u00e3o da p\u00e1gina usando o atributo lang.</li> </ul> <pre><code>&lt;html lang=\"pt-BR\"&gt;\n    &lt;!-- Conte\u00fado da p\u00e1gina vai aqui --&gt;\n&lt;/html&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Elemento <code>&lt;head&gt;</code>: O elemento <code>&lt;head&gt;</code> cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre o documento, como meta tags, links para folhas de estilo CSS e o t\u00edtulo da p\u00e1gina.</li> </ul> <pre><code>&lt;head&gt;\n    &lt;meta charset=\"UTF-8\"&gt;\n    &lt;title&gt;T\u00edtulo da P\u00e1gina&lt;/title&gt;\n    &lt;!-- Outros elementos do cabe\u00e7alho podem ser inclu\u00eddos aqui --&gt;\n&lt;/head&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Elemento <code>&lt;body&gt;</code>: O elemento <code>&lt;body&gt;</code> cont\u00e9m o conte\u00fado vis\u00edvel da p\u00e1gina, incluindo textos, imagens, links e outros elementos.</li> </ul> <pre><code>&lt;body&gt;\n    &lt;h1&gt;Meu T\u00edtulo&lt;/h1&gt;\n    &lt;p&gt;Este \u00e9 um par\u00e1grafo de exemplo.&lt;/p&gt;\n    &lt;!-- Outros elementos do corpo da p\u00e1gina v\u00e3o aqui --&gt;\n&lt;/body&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#3-texto-e-formatacao","title":"3. Texto e Formata\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Par\u00e1grafos (<code>&lt;p&gt;</code>): Os par\u00e1grafos s\u00e3o usados para estruturar o texto em blocos coesos.</li> </ul> <pre><code>&lt;p&gt;Este \u00e9 um par\u00e1grafo de exemplo.&lt;/p&gt;\n</code></pre> <ul> <li>T\u00edtulos (<code>&lt;h1&gt;</code> a <code>&lt;h6&gt;</code>): Os t\u00edtulos s\u00e3o usados para definir a hierarquia de cabe\u00e7alhos, do <code>&lt;h1&gt;</code> (mais importante) ao <code>&lt;h6&gt;</code> (menos importante).</li> </ul> <pre><code>&lt;h1&gt;T\u00edtulo Principal&lt;/h1&gt;\n&lt;h2&gt;Subt\u00edtulo&lt;/h2&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Texto em Negrito (<code>&lt;strong&gt;</code>) e It\u00e1lico (<code>&lt;em&gt;</code>): As tags <code>&lt;strong&gt;</code> e <code>&lt;em&gt;</code> s\u00e3o usadas para enfatizar o texto.</li> </ul> <pre><code>&lt;p&gt;Este \u00e9 um texto &lt;strong&gt;em negrito&lt;/strong&gt; e este \u00e9 um texto &lt;em&gt;it\u00e1lico&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Quebras de Linha (<code>&lt;br&gt;</code>): A tag <code>&lt;br&gt;</code> \u00e9 usada para inserir uma quebra de linha dentro do texto.</li> </ul> <pre><code>&lt;p&gt;Esta \u00e9 a primeira linha.&lt;br&gt;Esta \u00e9 a segunda linha.&lt;/p&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Coment\u00e1rios (<code>&lt;!-- --&gt;</code>): Os coment\u00e1rios s\u00e3o usados para adicionar notas ou descri\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo HTML que n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis na p\u00e1gina.</li> </ul> <pre><code>&lt;!-- Este \u00e9 um coment\u00e1rio de exemplo --&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#4-listas","title":"4. Listas","text":"<ul> <li>Listas Ordenadas (<code>&lt;ol&gt;</code>): As listas ordenadas s\u00e3o usadas para criar listas numeradas, onde cada item \u00e9 automaticamente numerado.</li> </ul> <pre><code>&lt;ol&gt;\n    &lt;li&gt;Item 1&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;Item 2&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;Item 3&lt;/li&gt;\n&lt;/ol&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Listas N\u00e3o Ordenadas (<code>&lt;ul&gt;</code>): As listas n\u00e3o ordenadas s\u00e3o usadas para criar listas com marcadores, onde cada item \u00e9 precedido por um marcador.</li> </ul> <pre><code>&lt;ul&gt;\n    &lt;li&gt;Item A&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;Item B&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;Item C&lt;/li&gt;\n&lt;/ul&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Listas Aninhadas: Voc\u00ea tamb\u00e9m pode criar listas aninhadas, colocando uma lista dentro de um item de lista.</li> </ul> <pre><code>&lt;ul&gt;\n    &lt;li&gt;Item 1&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;Item 2\n        &lt;ul&gt;\n            &lt;li&gt;Subitem 1&lt;/li&gt;\n            &lt;li&gt;Subitem 2&lt;/li&gt;\n        &lt;/ul&gt;\n    &lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;Item 3&lt;/li&gt;\n&lt;/ul&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#5-links","title":"5. Links","text":"<ul> <li>Hiperlinks (<code>&lt;a&gt;</code>): A tag <code>&lt;a&gt;</code> \u00e9 usada para criar hiperlinks, permitindo que os visitantes da p\u00e1gina cliquem em um texto ou imagem para navegar para outra p\u00e1gina da web ou recurso.</li> </ul> <pre><code>&lt;a href=\"https://www.exemplo.com\"&gt;Visitar Exemplo.com&lt;/a&gt;\n</code></pre> <ul> <li> <p>\u00c2ncoras e URLs: O atributo href dentro da tag <code>&lt;a&gt;</code> especifica o URL de destino para o link.</p> </li> <li> <p>Links Internos: Al\u00e9m de URLs externos, voc\u00ea pode criar links internos dentro da mesma p\u00e1gina usando \u00e2ncoras.</p> </li> </ul> <pre><code>&lt;a href=\"#secao2\"&gt;Ir para Se\u00e7\u00e3o 2&lt;/a&gt;\n...\n&lt;h2 id=\"secao2\"&gt;Se\u00e7\u00e3o 2&lt;/h2&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Links de Email: Voc\u00ea tamb\u00e9m pode usar a tag <code>&lt;a&gt;</code> para criar links de email.</li> </ul> <pre><code>&lt;a href=\"mailto:exemplo@email.com\"&gt;Enviar um Email&lt;/a&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Links para Downloads: Para permitir o download de arquivos, voc\u00ea pode usar a tag <code>&lt;a&gt;</code> com o atributo download.</li> </ul> <pre><code>&lt;a href=\"documento.pdf\" download&gt;Baixar Documento PDF&lt;/a&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#6-imagens","title":"6. Imagens","text":"<ul> <li>Inserindo Imagens (<code>&lt;img&gt;</code>): A tag <code>&lt;img&gt;</code> \u00e9 usada para inserir imagens em uma p\u00e1gina da web. Ela n\u00e3o possui uma tag de fechamento e requer o atributo src, que especifica o caminho para a imagem.</li> </ul> <pre><code>&lt;img src=\"imagem.jpg\" alt=\"Descri\u00e7\u00e3o da Imagem\"&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Atributos alt e src: O atributo alt fornece uma descri\u00e7\u00e3o alternativa da imagem, importante para acessibilidade e SEO. O atributo src especifica o caminho da imagem.</li> </ul> <pre><code>&lt;img src=\"gato.jpg\" alt=\"Foto de um gato fofo\"&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Imagens Responsivas: Para garantir que as imagens se ajustem ao tamanho da tela, voc\u00ea pode adicionar a classe class=\"img-responsive\" (no contexto do framework Bootstrap) ou usar CSS para tornar as imagens responsivas.</li> </ul> <pre><code>&lt;img src=\"imagem.jpg\" alt=\"Descri\u00e7\u00e3o da Imagem\" class=\"img-responsive\"&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#7-formularios","title":"7. Formul\u00e1rios","text":"<ul> <li>Elemento <code>&lt;form&gt;</code>: O elemento <code>&lt;form&gt;</code> \u00e9 usado para criar formul\u00e1rios interativos em uma p\u00e1gina da web. Ele envolve v\u00e1rios elementos de entrada e define como os dados ser\u00e3o enviados ao servidor.</li> </ul> <pre><code>&lt;form action=\"/processar-formulario\" method=\"post\"&gt;\n    &lt;!-- Elementos de entrada do formul\u00e1rio v\u00e3o aqui --&gt;\n    &lt;input type=\"text\" name=\"nome\" placeholder=\"Seu Nome\"&gt;\n    &lt;input type=\"email\" name=\"email\" placeholder=\"Seu Email\"&gt;\n    &lt;button type=\"submit\"&gt;Enviar&lt;/button&gt;\n&lt;/form&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Campos de Entrada (<code>&lt;input&gt;</code>): A tag <code>&lt;input&gt;</code> \u00e9 usada para criar campos de entrada de texto, como campos de texto, caixas de sele\u00e7\u00e3o, bot\u00f5es de r\u00e1dio e caixas de verifica\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <pre><code>&lt;input type=\"text\" name=\"usuario\" placeholder=\"Nome de Usu\u00e1rio\"&gt;\n&lt;input type=\"password\" name=\"senha\" placeholder=\"Senha\"&gt;\n&lt;input type=\"checkbox\" name=\"lembre-me\" id=\"lembre-me\"&gt;\n&lt;label for=\"lembre-me\"&gt;Lembre-me&lt;/label&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Bot\u00f5es (<code>&lt;button&gt;</code>): A tag <code>&lt;button&gt;</code> \u00e9 usada para criar bot\u00f5es em formul\u00e1rios. Voc\u00ea pode us\u00e1-los para enviar formul\u00e1rios ou realizar outras a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</li> </ul> <pre><code>&lt;button type=\"submit\"&gt;Enviar&lt;/button&gt;\n&lt;button type=\"reset\"&gt;Limpar&lt;/button&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Caixas de Sele\u00e7\u00e3o (<code>&lt;select&gt;</code>) e Op\u00e7\u00f5es (<code>&lt;option&gt;</code>): Voc\u00ea pode usar o elemento <code>&lt;select&gt;</code> para criar listas suspensas e o elemento <code>&lt;option&gt;</code> para definir as op\u00e7\u00f5es dentro dessas listas.</li> </ul> <pre><code>&lt;select name=\"cidade\"&gt;\n    &lt;option value=\"ny\"&gt;Nova York&lt;/option&gt;\n    &lt;option value=\"la\"&gt;Los Angeles&lt;/option&gt;\n    &lt;option value=\"sf\"&gt;S\u00e3o Francisco&lt;/option&gt;\n&lt;/select&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Envio de Formul\u00e1rio: Ao clicar em um bot\u00e3o de envio dentro de um formul\u00e1rio, os dados inseridos nos campos de entrada s\u00e3o enviados ao servidor especificado no atributo action do elemento <code>&lt;form&gt;</code>.</li> </ul> <pre><code>&lt;form action=\"/processar-formulario\" method=\"post\"&gt;\n    &lt;label for=\"nome\"&gt;Nome:&lt;/label&gt;\n    &lt;input type=\"text\" id=\"nome\" name=\"nome\" placeholder=\"Seu Nome\" required&gt;\n\n    &lt;label for=\"email\"&gt;Email:&lt;/label&gt;\n    &lt;input type=\"email\" id=\"email\" name=\"email\" placeholder=\"Seu Email\" required&gt;\n\n    &lt;button type=\"submit\"&gt;Enviar&lt;/button&gt;\n&lt;/form&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#css-cascading-style-sheets_1","title":"CSS (Cascading Style Sheets)","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#1-introducao-ao-css-cascading-style-sheets","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o ao CSS (Cascading Style Sheets)","text":"<ul> <li> <p>O que \u00e9 CSS: CSS \u00e9 a sigla para \"Cascading Style Sheets\" (Folhas de Estilo em Cascata). \u00c9 uma linguagem de estilo usada para controlar a apresenta\u00e7\u00e3o e o layout de elementos em uma p\u00e1gina da web.</p> </li> <li> <p>Separa\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado e Estilo: Uma das principais vantagens do CSS \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e estilo. Isso significa que voc\u00ea pode manter o conte\u00fado HTML de uma p\u00e1gina separado do seu estilo CSS. Isso torna o c\u00f3digo mais limpo, organizado e mais f\u00e1cil de manter.</p> </li> <li> <p>Seletor e Propriedades: No CSS, voc\u00ea seleciona os elementos HTML aos quais deseja aplicar estilos usando seletores e, em seguida, define as propriedades de estilo para esses elementos.</p> </li> </ul> <pre><code>/* Seletor */\np {\n    /* Propriedades de Estilo */\n    color: blue;\n    font-size: 16px;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Cascata: A palavra \"cascata\" em CSS significa que as regras de estilo podem ser sobrepostas e herdar caracter\u00edsticas. Isso permite que voc\u00ea defina estilos de forma hier\u00e1rquica, aplicando estilos gerais e, em seguida, refinando-os para elementos espec\u00edficos.</p> </li> <li> <p>Heran\u00e7a: Os estilos aplicados a um elemento podem ser herdados por elementos filhos, a menos que sejam substitu\u00eddos por estilos mais espec\u00edficos.</p> </li> <li> <p>Folhas de Estilo Externas: Al\u00e9m de inserir estilos diretamente no HTML usando a tag <code>&lt;style&gt;</code>, voc\u00ea pode criar folhas de estilo externas em arquivos separados com a extens\u00e3o .css e vincul\u00e1-los a v\u00e1rias p\u00e1ginas HTML usando a tag <code>&lt;link&gt;</code>.</p> </li> </ul> <pre><code>&lt;link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"estilos.css\"&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#2-seletores-e-propriedades-css","title":"2. Seletores e Propriedades CSS","text":"<ul> <li> <p>Seletores: Os seletores CSS s\u00e3o padr\u00f5es que definem quais elementos HTML receber\u00e3o os estilos. Existem v\u00e1rios tipos de seletores, incluindo seletores de elemento, seletores de classe, seletores de ID e seletores de atributo.</p> </li> <li> <p>Exemplo de seletores de elemento:</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    /* Estilos aplicados a todos os par\u00e1grafos */\n}\n\nh1, h2 {\n    /* Estilos aplicados a todos os cabe\u00e7alhos h1 e h2 */\n}\n</code></pre> <ul> <li>Exemplo de seletores de classe:</li> </ul> <pre><code>.destaque {\n    /* Estilos aplicados a elementos com a classe \"destaque\" */\n}\n</code></pre> <ul> <li>Exemplo de seletores de ID:</li> </ul> <pre><code>#cabecalho {\n    /* Estilos aplicados a um elemento com o ID \"cabecalho\" */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Propriedades CSS: As propriedades CSS s\u00e3o atributos que voc\u00ea pode definir para os elementos selecionados. Cada propriedade define um aspecto diferente do estilo, como cor, tamanho, margens, etc.</p> </li> <li> <p>Exemplo de propriedades CSS:</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    color: blue; /* Define a cor do texto para azul */\n    font-size: 16px; /* Define o tamanho da fonte como 16 pixels */\n    margin-top: 10px; /* Define a margem superior como 10 pixels */\n    background-color: #f0f0f0; /* Define a cor de fundo como cinza claro */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Regras CSS: As regras CSS s\u00e3o formadas por seletores e propriedades, e s\u00e3o usadas para definir estilos. Elas s\u00e3o definidas dentro de um bloco de c\u00f3digo entre chaves {}.</p> </li> <li> <p>Exemplo de regra CSS:</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    color: blue;\n    font-size: 16px;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Coment\u00e1rios CSS: Voc\u00ea pode adicionar coment\u00e1rios em seu c\u00f3digo CSS para documentar seu trabalho. Os coment\u00e1rios s\u00e3o precedidos por / e terminados com /.</p> </li> <li> <p>Exemplo de coment\u00e1rio CSS:</p> </li> </ul> <pre><code>/* Este \u00e9 um coment\u00e1rio de exemplo */\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#3-estilos-inline-incorporados-e-externos-em-css","title":"3. Estilos Inline, Incorporados e Externos em CSS","text":"<ul> <li> <p>Estilos Inline: Os estilos inline s\u00e3o aplicados diretamente a elementos HTML usando o atributo style. Esses estilos t\u00eam a maior especificidade e substituir\u00e3o qualquer estilo definido externamente.</p> </li> <li> <p>Exemplo de estilo inline:</p> </li> </ul> <pre><code>&lt;p style=\"color: red;\"&gt;Este texto \u00e9 vermelho.&lt;/p&gt;\n</code></pre> <ul> <li> <p>Estilos Incorporados (Internal Styles): Os estilos incorporados s\u00e3o definidos dentro do pr\u00f3prio documento HTML, entre as tags <code>&lt;style&gt;</code>. Esses estilos se aplicam a todas as ocorr\u00eancias dos elementos selecionados no documento.</p> </li> <li> <p>Exemplo de estilo incorporado:</p> </li> </ul> <pre><code>&lt;head&gt;\n    &lt;style&gt;\n        p {\n            color: blue;\n            font-size: 16px;\n        }\n    &lt;/style&gt;\n&lt;/head&gt;\n&lt;body&gt;\n    &lt;p&gt;Este \u00e9 um par\u00e1grafo com estilo incorporado.&lt;/p&gt;\n&lt;/body&gt;\n</code></pre> <ul> <li> <p>Estilos Externos (External Styles): Os estilos externos s\u00e3o definidos em arquivos CSS separados e vinculados ao documento HTML usando a tag <code>&lt;link&gt;</code>. Esses estilos podem ser reutilizados em v\u00e1rias p\u00e1ginas HTML.</p> </li> <li> <p>Exemplo de estilo externo (em um arquivo \"estilos.css\"):</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    color: green;\n    font-size: 18px;\n}\n</code></pre> <ul> <li>Vincula\u00e7\u00e3o do arquivo CSS ao HTML:</li> </ul> <pre><code>&lt;link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"estilos.css\"&gt;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#4-formatacao-de-texto-em-css","title":"4. Formata\u00e7\u00e3o de Texto em CSS","text":"<ul> <li> <p>Fontes (font-family): A propriedade font-family permite definir a fam\u00edlia de fontes para um elemento de texto. Voc\u00ea pode especificar v\u00e1rias fontes em ordem de prefer\u00eancia, para que o navegador escolha a primeira dispon\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Tamanho de Fonte (font-size): A propriedade font-size define o tamanho da fonte do texto.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>h1 {\n    font-size: 24px;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Estilo de Fonte (font-style): A propriedade font-style permite definir o estilo da fonte, como it\u00e1lico.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>em {\n    font-style: italic;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Peso da Fonte (font-weight): A propriedade font-weight define a espessura da fonte, como negrito.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>strong {\n    font-weight: bold;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Cor do Texto (color): A propriedade color define a cor do texto.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    color: #333; /* Cor cinza escuro */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Espa\u00e7amento entre Linhas (line-height): A propriedade line-height controla o espa\u00e7amento entre as linhas de texto.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    line-height: 1.5; /* Espa\u00e7amento 1,5 vezes a altura da fonte */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Alinhamento de Texto (text-align): A propriedade text-align define como o texto \u00e9 alinhado dentro de um elemento, como \u00e0 esquerda, \u00e0 direita, centralizado ou justificado.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>h2 {\n    text-align: center;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Decora\u00e7\u00e3o de Texto (text-decoration): A propriedade text-decoration controla a decora\u00e7\u00e3o do texto, como sublinhado.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>a {\n    text-decoration: none; /* Remove sublinhado de links */\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#5-modelos-de-caixas-box-model-em-css","title":"5. Modelos de Caixas (Box Model) em CSS","text":"<ul> <li> <p>Modelo de Caixa (Box Model): O modelo de caixa \u00e9 um conceito fundamental em CSS que descreve como os elementos HTML s\u00e3o representados visualmente. Cada elemento HTML \u00e9 considerado uma caixa retangular que consiste em quatro \u00e1reas principais: conte\u00fado, preenchimento, borda e margem.</p> </li> <li> <p>Conte\u00fado (content): \u00c9 a \u00e1rea interna da caixa que cont\u00e9m o conte\u00fado real, como texto ou imagens.</p> </li> <li> <p>Preenchimento (padding): \u00c9 uma \u00e1rea opcional ao redor do conte\u00fado, separando-o da borda. O preenchimento \u00e9 controlado pelas propriedades padding-top, padding-right, padding-bottom e padding-left.</p> </li> <li> <p>Borda (border): A borda \u00e9 uma linha que circunda o conte\u00fado e o preenchimento. Voc\u00ea pode personalizar a apar\u00eancia da borda usando propriedades como border-width, border-style e border-color.</p> </li> <li> <p>Margem (margin): A margem \u00e9 uma \u00e1rea opcional fora da borda que separa um elemento de outros elementos vizinhos. As margens podem ser definidas com as propriedades margin-top, margin-right, margin-bottom e margin-left.</p> </li> <li> <p>Box Sizing (box-sizing): A propriedade box-sizing permite controlar como as dimens\u00f5es totais da caixa s\u00e3o calculadas. O valor padr\u00e3o \u00e9 content-box, que leva em considera\u00e7\u00e3o apenas o conte\u00fado e o preenchimento ao calcular a largura e altura total. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode usar border-box, que inclui o conte\u00fado, o preenchimento e a borda nas dimens\u00f5es totais da caixa.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>div {\n    width: 200px;\n    height: 100px;\n    padding: 20px;\n    border: 2px solid #000;\n    margin: 10px;\n    box-sizing: border-box; /* Inclui preenchimento e borda nas dimens\u00f5es */\n}\n</code></pre> <ul> <li>Espa\u00e7amento Negativo (negative margin): Margens negativas permitem que os elementos se sobreponham a seus vizinhos. Isso pode ser \u00fatil para criar layouts complexos, mas deve ser usado com cuidado.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#6-posicionamento-e-layout-em-css","title":"6. Posicionamento e Layout em CSS","text":"<ul> <li>Posicionamento (position): A propriedade position permite controlar como um elemento \u00e9 posicionado em rela\u00e7\u00e3o ao seu contexto. Os valores mais comuns s\u00e3o:</li> <li>static (padr\u00e3o): O elemento \u00e9 posicionado normalmente no fluxo do documento.</li> <li>relative: O elemento \u00e9 posicionado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o original.</li> <li>absolute: O elemento \u00e9 posicionado em rela\u00e7\u00e3o ao seu ancestral mais pr\u00f3ximo com position diferente de static.</li> <li> <p>fixed: O elemento \u00e9 posicionado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 janela do navegador, permanecendo fixo enquanto voc\u00ea rola a p\u00e1gina.</p> </li> <li> <p>Deslocamento (top, right, bottom, left): Essas propriedades s\u00e3o usadas com elementos posicionados (relative, absolute, ou fixed) para ajustar sua posi\u00e7\u00e3o a partir de sua localiza\u00e7\u00e3o original.</p> </li> <li>Exemplo:</li> </ul> <pre><code>.caixa {\n    position: relative;\n    top: 20px;\n    left: 30px;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Layout de Exibi\u00e7\u00e3o (display): A propriedade display controla o comportamento de exibi\u00e7\u00e3o de um elemento. Alguns valores comuns incluem:</p> </li> <li> <p>block: O elemento ocupa toda a largura dispon\u00edvel e inicia em uma nova linha.</p> </li> <li>inline: O elemento ocupa apenas o espa\u00e7o necess\u00e1rio e n\u00e3o inicia uma nova linha.</li> <li>inline-block: Combina caracter\u00edsticas de elementos block e inline.</li> <li> <p>none: O elemento n\u00e3o \u00e9 exibido.</p> </li> <li> <p>Flutua\u00e7\u00e3o (float): A propriedade float \u00e9 usada para fazer com que um elemento flutue \u00e0 esquerda ou \u00e0 direita de seu cont\u00eainer pai. \u00c9 comumente usado para criar layouts de coluna.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>.coluna {\n    float: left;\n    width: 50%;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Clear (clear): A propriedade clear \u00e9 usada para garantir que um elemento n\u00e3o flutue ao lado de elementos anteriores que est\u00e3o flutuando.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>.limpar {\n    clear: both;\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Flexbox e Grid: CSS tamb\u00e9m oferece recursos avan\u00e7ados de layout, como Flexbox e Grid Layout, que permitem criar layouts complexos de forma eficiente.</p> </li> <li> <p>Exemplo de uso de Flexbox:</p> </li> </ul> <pre><code>.container {\n    display: flex;\n    justify-content: space-between;\n}\n</code></pre> <ul> <li>Exemplo de uso de Grid Layout:</li> </ul> <pre><code>.grid-container {\n    display: grid;\n    grid-template-columns: repeat(3, 1fr);\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#7-cores-e-fundos-em-css","title":"7. Cores e Fundos em CSS","text":"<ul> <li> <p>Cor do Texto (color): A propriedade color define a cor do texto dentro de um elemento.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>p {\n    color: #FF5733; /* Cor em formato hexadecimal */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Cor de Fundo (background-color): A propriedade background-color define a cor de fundo de um elemento.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>div {\n    background-color: #EFEFEF; /* Cor de fundo em formato hexadecimal */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Imagem de Fundo (background-image): Voc\u00ea pode definir uma imagem como fundo de um elemento usando a propriedade background-image.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>body {\n    background-image: url('fundo.jpg');\n    background-size: cover; /* Redimensiona a imagem para cobrir todo o fundo */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Repeti\u00e7\u00e3o de Fundo (background-repeat): A propriedade background-repeat controla como uma imagem de fundo \u00e9 repetida.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>div {\n    background-image: url('padrao.png');\n    background-repeat: repeat-x; /* Repete horizontalmente */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Posicionamento de Fundo (background-position): A propriedade background-position permite definir a posi\u00e7\u00e3o inicial de uma imagem de fundo.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>header {\n    background-image: url('cabecalho.jpg');\n    background-position: center top; /* Posiciona no centro superior */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Gradientes de Fundo (background-gradient): Al\u00e9m de cores s\u00f3lidas e imagens, voc\u00ea pode criar fundos gradientes usando a propriedade background-image.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>button {\n    background-image: linear-gradient(to right, #FF5733, #FFC300); /* Gradiente linear */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Sombra Textual (text-shadow) e Sombra de Caixa (box-shadow): Voc\u00ea pode adicionar sombras tanto a texto quanto a caixas usando as propriedades text-shadow e box-shadow, respectivamente.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>h1 {\n    text-shadow: 2px 2px 4px #333; /* Sombra de texto */\n}\n\n.caixa {\n    box-shadow: 0 4px 8px rgba(0, 0, 0, 0.2); /* Sombra de caixa */\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#8-pseudo-classes-e-pseudo-elementos-em-css","title":"8. Pseudo-classes e Pseudo-elementos em CSS","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#pseudo-classes","title":"Pseudo-classes","text":"<p>As pseudo-classes s\u00e3o usadas para selecionar elementos com base em estados ou intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> <ul> <li> <p>:hover: Seleciona um elemento quando o cursor do mouse est\u00e1 sobre ele.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>a:hover {\n    color: red; /* Altera a cor do texto quando o mouse passa sobre o link */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>:active: Seleciona um elemento quando ele est\u00e1 ativo, geralmente quando \u00e9 clicado.</p> </li> <li> <p>:focus: Seleciona um elemento quando ele est\u00e1 com foco, como quando um campo de entrada de formul\u00e1rio \u00e9 selecionado.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>input:focus {\n    border-color: blue; /* Define a cor da borda quando o campo de entrada est\u00e1 em foco */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>:nth-child(): Seleciona elementos com base em sua posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos irm\u00e3os. Isso permite estilizar elementos em listas ou tabelas de forma espec\u00edfica.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>li:nth-child(even) {\n    background-color: #f2f2f2; /* Define a cor de fundo para linhas pares em uma lista */\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#pseudo-elementos","title":"Pseudo-elementos","text":"<p>Os pseudo-elementos permitem estilizar partes espec\u00edficas de um elemento, como o primeiro caractere de um par\u00e1grafo (::first-letter) ou o \u00faltimo elemento de uma lista (::last-child).</p> <ul> <li> <p>::before e ::after: Permitem adicionar conte\u00fado gerado antes ou ap\u00f3s o conte\u00fado de um elemento.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>p::before {\n    content: \"\u00bb \"; /* Adiciona um caractere antes de cada par\u00e1grafo */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>::first-line e ::first-letter: Permitem estilizar a primeira linha ou o primeiro caractere de um elemento de texto.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>p::first-line {\n    font-weight: bold; /* Deixa a primeira linha do par\u00e1grafo em negrito */\n}\n\np::first-letter {\n    font-size: 24px; /* Aumenta o tamanho da primeira letra do par\u00e1grafo */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>::selection: Permite estilizar o texto selecionado pelo usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>::selection {\n    background-color: yellow; /* Define a cor de fundo para texto selecionado */\n    color: black; /* Define a cor do texto selecionado */\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#9-media-queries-em-css","title":"9. Media Queries em CSS","text":"<p>As media queries s\u00e3o uma parte essencial do design responsivo em CSS. Elas permitem que voc\u00ea adapte o layout e o estilo de uma p\u00e1gina da web com base nas caracter\u00edsticas do dispositivo ou na largura da tela.</p> <ul> <li> <p>Sintaxe B\u00e1sica: Uma media query come\u00e7a com a palavra-chave @media, seguida de uma condi\u00e7\u00e3o que descreve as caracter\u00edsticas do dispositivo que voc\u00ea deseja direcionar. As media queries s\u00e3o definidas entre chaves {} e cont\u00eam as regras CSS que ser\u00e3o aplicadas quando a condi\u00e7\u00e3o for atendida.</p> </li> <li> <p>Exemplo de uma media query que direciona dispositivos com largura de tela menor que 600 pixels:</p> </li> </ul> <pre><code>@media (max-width: 600px) {\n    /* Regras CSS a serem aplicadas a dispositivos com largura menor que 600px */\n    body {\n        font-size: 14px;\n    }\n    .menu {\n        display: none;\n    }\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Condi\u00e7\u00f5es Comuns: Existem v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es que voc\u00ea pode usar em media queries para direcionar diferentes caracter\u00edsticas do dispositivo, incluindo:</p> </li> <li> <p>max-width e min-width: Define faixas de largura de tela.</p> </li> <li>max-height e min-height: Define faixas de altura de tela.</li> <li>orientation: Direciona a orienta\u00e7\u00e3o da tela, como retrato ou paisagem.</li> <li>device-pixel-ratio: Direciona dispositivos de alta resolu\u00e7\u00e3o (Retina, por exemplo).</li> <li> <p>hover: Direciona dispositivos que suportam intera\u00e7\u00f5es com o mouse.</p> </li> <li> <p>M\u00faltiplas Condi\u00e7\u00f5es: Voc\u00ea pode combinar v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es usando operadores and (and) e or (or) para criar media queries mais complexas.</p> </li> <li> <p>Exemplo de uma media query com v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es:</p> </li> </ul> <pre><code>@media (max-width: 600px) and (orientation: portrait) {\n    /* Regras CSS para dispositivos com largura menor que 600px em modo retrato */\n    /* ... */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Design Responsivo: O uso eficaz de media queries \u00e9 fundamental para criar um design responsivo que se adapte a uma variedade de dispositivos e tamanhos de tela. Voc\u00ea pode reorganizar o layout, ajustar tamanhos de fonte, ocultar ou exibir elementos e muito mais, dependendo das necessidades do seu design.</p> </li> <li> <p>Exemplos Pr\u00e1ticos: Algumas aplica\u00e7\u00f5es comuns de media queries incluem ajustar a navega\u00e7\u00e3o para telas pequenas, reorganizar colunas em layouts de grade e alterar o tamanho da fonte para melhor legibilidade em dispositivos m\u00f3veis.</p> </li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_HTML_CSS/#10-animacoes-e-transicoes-em-css-opcional","title":"10. Anima\u00e7\u00f5es e Transi\u00e7\u00f5es em CSS (Opcional)","text":"<p>As anima\u00e7\u00f5es e transi\u00e7\u00f5es em CSS permitem adicionar movimento e interatividade a elementos em uma p\u00e1gina da web.</p> <ul> <li> <p>Transi\u00e7\u00f5es (transition): As transi\u00e7\u00f5es permitem suavizar a mudan\u00e7a de um estado para outro. Voc\u00ea pode definir propriedades CSS que mudam gradualmente quando um evento, como um hover ou foco, ocorre. As transi\u00e7\u00f5es s\u00e3o configuradas com a propriedade transition.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>.botao {\n    background-color: #3498db;\n    transition: background-color 0.3s ease; /* Altera a cor de fundo suavemente em 0,3 segundos */\n}\n\n.botao:hover {\n    background-color: #2980b9; /* Nova cor de fundo no hover */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Anima\u00e7\u00f5es (@keyframes): As anima\u00e7\u00f5es permitem criar sequ\u00eancias de movimentos ou mudan\u00e7as de estilo em elementos. Voc\u00ea define as etapas da anima\u00e7\u00e3o usando a regra @keyframes e, em seguida, aplica essa anima\u00e7\u00e3o a um elemento usando a propriedade animation.</p> </li> <li> <p>Exemplo:</p> </li> </ul> <pre><code>@keyframes balanco {\n    0% {\n        transform: rotate(0deg); /* Come\u00e7a sem rota\u00e7\u00e3o */\n    }\n    50% {\n        transform: rotate(10deg); /* Rota\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria */\n    }\n    100% {\n        transform: rotate(-10deg); /* Rota\u00e7\u00e3o final */\n    }\n}\n\n.caixa {\n    animation: balanco 2s infinite; /* Aplica a anima\u00e7\u00e3o de balan\u00e7o de forma cont\u00ednua */\n}\n</code></pre> <ul> <li> <p>Propriedades de Anima\u00e7\u00e3o (animation): A propriedade animation \u00e9 usada para aplicar anima\u00e7\u00f5es a elementos e controlar sua dura\u00e7\u00e3o, itera\u00e7\u00e3o e outros aspectos.</p> </li> <li> <p>Easing Functions: Voc\u00ea pode usar fun\u00e7\u00f5es de \"easing\" para controlar como uma anima\u00e7\u00e3o acelera ou desacelera ao longo do tempo. Alguns exemplos incluem ease, ease-in, ease-out e ease-in-out.</p> </li> <li> <p>Frameworks de Anima\u00e7\u00e3o: Para anima\u00e7\u00f5es mais complexas, voc\u00ea pode considerar o uso de frameworks de anima\u00e7\u00e3o em CSS, como o Animate.css ou bibliotecas JavaScript como o GreenSock (GSAP).</p> </li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/","title":"Guia de Linux para Iniciantes","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#instrutores","title":"Instrutores","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#data-e-local","title":"Data e local","text":"<ul> <li>Dia do treinamento: quarta-feira(27/09) 14h-16h </li> <li>Local: Ass\u00edncrono</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#link-da-aula-realizada","title":"Link da aula realizada","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#exercicios-de-fixacao","title":"Exerc\u00edcios de fixa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dispon\u00edvel na issue #49: Treinamento SQL</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#1-criar-a-tabela-com-os-alunos-de-eps-e-mds-disponivel-do-readme","title":"1 - Criar a tabela com os alunos de EPS e MDS (Dispon\u00edvel do Readme)","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#2-inserir-os-dados-referentes-aos-alunos","title":"2 - Inserir os dados referentes aos alunos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#3-adicionar-a-coluna-notas-e-inserir-notas-para-todos-os-alunos","title":"3 - Adicionar a coluna notas e inserir notas para todos os alunos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#4-ordenar-a-coluna-do-maior-para-o-menor","title":"4 - Ordenar a coluna do maior para o menor","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#5-remover-as-linhas-em-que-as-notas-sao-menores-que-5","title":"5 - Remover as linhas em que as notas s\u00e3o menores que 5","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#topicos-de-estudo","title":"T\u00f3picos de Estudo","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#guia-de-sql-basico","title":"Guia de SQL B\u00e1sico","text":"<p>Este guia aborda conceitos b\u00e1sicos do SQL (Structured Query Language) para gerenciamento de bancos de dados relacionais. O SQL \u00e9 uma linguagem de consulta usada para criar, modificar e consultar dados em bancos de dados. Vamos explorar os principais conceitos:</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#instalar-sql-server","title":"Instalar SQL Server","text":"<p>O SQL Server \u00e9 um sistema de gerenciamento de banco de dados relacional da Microsoft. Para come\u00e7ar a trabalhar com ele, voc\u00ea precisa instal\u00e1-lo em seu sistema. O processo de instala\u00e7\u00e3o pode variar dependendo do seu sistema operacional. Download SQL Server.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#sqlite-online","title":"SQLite Online","text":"<p>O SQLite \u00e9 um sistema de gerenciamento de banco de dados leve e aut\u00f4nomo. Voc\u00ea pode usar ferramentas online para criar, consultar e manipular bancos de dados SQLite sem a necessidade de instala\u00e7\u00e3o local. SQLite Online.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#colunas","title":"Colunas","text":"<p>As colunas s\u00e3o elementos de uma tabela de banco de dados que representam atributos espec\u00edficos dos dados. Cada coluna tem um nome e um tipo de dado associado que define o tipo de valor que ela pode armazenar.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#comando-select","title":"Comando SELECT","text":"<p>O comando SELECT \u00e9 usado para consultar dados de uma ou mais tabelas em um banco de dados. Ele permite selecionar colunas espec\u00edficas ou todas as colunas de uma tabela.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#comando-from","title":"Comando FROM","text":"<p>O comando FROM especifica a tabela da qual voc\u00ea deseja selecionar os dados. Ele define a fonte dos dados que voc\u00ea est\u00e1 consultando.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#comando-where","title":"Comando WHERE","text":"<p>O comando WHERE \u00e9 usado para filtrar os resultados da consulta. Ele permite que voc\u00ea especifique condi\u00e7\u00f5es que os registros retornados devem atender.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#alias-as","title":"Alias (AS)","text":"<p>O Alias \u00e9 usado para fornecer nomes alternativos para colunas ou tabelas em uma consulta. Isso pode tornar a sa\u00edda da consulta mais leg\u00edvel.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#order-by","title":"ORDER BY","text":"<p>O comando ORDER BY \u00e9 usado para classificar os resultados da consulta com base em uma ou mais colunas. Voc\u00ea pode classificar em ordem crescente (ASC) ou decrescente (DESC).</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#like","title":"LIKE","text":"<p>O operador LIKE \u00e9 usado em conjunto com o comando WHERE para pesquisar padr\u00f5es de texto em colunas de caracteres. \u00c9 \u00fatil para fazer consultas que correspondam a partes de uma string.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#not-in","title":"NOT IN","text":"<p>O operador NOT IN \u00e9 usado para excluir resultados que correspondam a uma lista de valores especificada. Ele permite que voc\u00ea fa\u00e7a consultas negando uma lista de valores.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#create-table","title":"CREATE TABLE","text":"<p>O comando CREATE TABLE \u00e9 usado para criar uma nova tabela em um banco de dados. Voc\u00ea precisa definir o nome da tabela e as colunas que ela ter\u00e1.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#insert-into","title":"INSERT INTO","text":"<p>O comando INSERT INTO \u00e9 usado para adicionar novos registros a uma tabela existente. Voc\u00ea precisa especificar a tabela de destino e os valores a serem inseridos nas colunas.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#delete","title":"DELETE","text":"<p>O comando DELETE \u00e9 usado para remover registros de uma tabela. Voc\u00ea pode especificar condi\u00e7\u00f5es para filtrar os registros a serem exclu\u00eddos.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#update","title":"UPDATE","text":"<p>O comando UPDATE \u00e9 usado para modificar registros existentes em uma tabela. Voc\u00ea pode atualizar os valores das colunas com base em condi\u00e7\u00f5es especificadas.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#alter-table","title":"ALTER TABLE","text":"<p>O comando ALTER TABLE \u00e9 usado para modificar a estrutura de uma tabela existente. Voc\u00ea pode adicionar, modificar ou excluir colunas.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#drop-table","title":"DROP TABLE","text":"<p>O comando DROP TABLE \u00e9 usado para excluir uma tabela e todos os dados associados a ela. Esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 irrevers\u00edvel, ent\u00e3o use com cuidado.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_SQL/#joins","title":"JOINS","text":"<p>As jun\u00e7\u00f5es (JOINS) s\u00e3o usadas para combinar dados de duas ou mais tabelas em uma \u00fanica consulta. Existem v\u00e1rios tipos de jun\u00e7\u00f5es, como INNER JOIN, LEFT JOIN e RIGHT JOIN, que determinam como os dados s\u00e3o combinados.</p> <p>Este guia b\u00e1sico fornece uma vis\u00e3o geral dos conceitos essenciais do SQL. Podendo futuramente explorar t\u00f3picos mais avan\u00e7ados e complexos relacionados ao SQL e ao gerenciamento de bancos de dados relacionais.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/","title":"Guia de Linux para Iniciantes","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#instrutores","title":"Instrutores","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#treinamento-1","title":"Treinamento 1","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#data-e-local","title":"Data e local","text":"<ul> <li>Dia do treinamento: 08 de Outubro de 2023 </li> <li>Local: Ass\u00edncrono</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#link-da-aula-realizada","title":"Link da aula realizada","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#topicos-de-estudo","title":"T\u00f3picos de Estudo","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#conteineres","title":"Cont\u00eaineres:","text":"<p>Os cont\u00eaineres s\u00e3o unidades de empacotamento que cont\u00eam um aplicativo e todas as suas depend\u00eancias, como bibliotecas e configura\u00e7\u00f5es. Eles isolam o aplicativo do ambiente do sistema operacional subjacente, garantindo consist\u00eancia e portabilidade.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#imagens","title":"Imagens:","text":"<p>As imagens Docker s\u00e3o modelos de cont\u00eaineres que incluem um sistema de arquivos com o aplicativo e todas as depend\u00eancias. As imagens s\u00e3o usadas para criar e executar cont\u00eaineres. Elas podem ser compartilhadas e reutilizadas, tornando o desenvolvimento e a implanta\u00e7\u00e3o mais eficientes.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#dockerfile","title":"Dockerfile:","text":"<p>Um Dockerfile \u00e9 um arquivo de configura\u00e7\u00e3o usado para criar uma imagem Docker. Ele descreve as instru\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para montar a imagem, como quais depend\u00eancias instalar e como configurar o ambiente.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#conteinerizacao","title":"Cont\u00eaineriza\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Esse conceito refere-se ao processo de empacotar um aplicativo e suas depend\u00eancias em um cont\u00eainer. A cont\u00eaineriza\u00e7\u00e3o oferece portabilidade e consist\u00eancia, pois o aplicativo pode ser executado de maneira id\u00eantica em diferentes ambientes.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#volumes","title":"Volumes:","text":"<p>Os volumes permitem que os dados sejam compartilhados entre cont\u00eaineres e entre o host e o cont\u00eainer. Eles s\u00e3o usados para persistir dados e manter o estado do aplicativo.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#docker-compose","title":"Docker Compose:","text":"<p>O Docker Compose \u00e9 uma ferramenta que simplifica a defini\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de aplicativos compostos por v\u00e1rios cont\u00eaineres. Ele utiliza um arquivo YAML para descrever a configura\u00e7\u00e3o de um aplicativo e suas depend\u00eancias.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#treinamento-2-dojo","title":"Treinamento 2 - Dojo","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#data-e-local_1","title":"Data e local","text":"<ul> <li>Dia do treinamento: 20 de Outubro de 2023 </li> <li>Local: FGA</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#instalacao-do-docker","title":"Instala\u00e7\u00e3o do Docker","text":"<ul> <li>Como instalar o Docker no sistema operacional dos participantes.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#imagens-docker","title":"Imagens Docker","text":"<ul> <li>O que s\u00e3o imagens Docker.</li> <li>Pesquisando e baixando imagens do Docker Hub.</li> <li>Construindo uma imagem Docker a partir de um Dockerfile.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#executando-conteineres","title":"Executando Cont\u00eaineres","text":"<ul> <li>Como criar e iniciar cont\u00eaineres a partir de imagens.</li> <li>Examinando o status dos cont\u00eaineres.</li> <li>Parando e removendo cont\u00eaineres.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#comunicacao-entre-conteineres","title":"Comunica\u00e7\u00e3o entre Cont\u00eaineres","text":"<ul> <li>Como conectar cont\u00eaineres entre si.</li> <li>Uso de redes personalizadas para isolar cont\u00eaineres.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#persistencia-de-dados","title":"Persist\u00eancia de Dados","text":"<ul> <li>Entendendo volumes para persist\u00eancia de dados.</li> <li>Criando e usando volumes Docker.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#docker-compose_1","title":"Docker Compose","text":"<ul> <li>O que \u00e9 o Docker Compose e por que \u00e9 \u00fatil.</li> <li>Escrevendo um arquivo <code>docker-compose.yml</code> para definir servi\u00e7os.</li> <li>Como iniciar e parar servi\u00e7os usando o Docker Compose.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#orquestracao-basica","title":"Orquestra\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","text":"<ul> <li>Vis\u00e3o geral de ferramentas de orquestra\u00e7\u00e3o, como Docker Swarm e Kubernetes (conceito introdut\u00f3rio).</li> <li>Usando Docker Compose para coordenar v\u00e1rios cont\u00eaineres.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#boas-praticas-e-seguranca","title":"Boas Pr\u00e1ticas e Seguran\u00e7a","text":"<ul> <li>Pr\u00e1ticas recomendadas ao criar imagens e cont\u00eaineres.</li> <li>Considera\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a ao usar cont\u00eaineres Docker.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#perguntas-e-discussao","title":"Perguntas e Discuss\u00e3o","text":"<ul> <li>Sess\u00e3o de perguntas e discuss\u00f5es para esclarecer d\u00favidas e aprofundar o entendimento dos conceitos.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_docker/#recursos-adicionais","title":"Recursos Adicionais","text":"<ul> <li>Fornecer aos participantes links e recursos adicionais para aprender mais sobre Docker e Docker Compose.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/","title":"Guia de Git para Iniciantes","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#introducao-ao-git-e-plataformas-de-hospedagem","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Git e Plataformas de Hospedagem","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#o-que-e-o-git","title":"O que \u00e9 o Git?","text":"<ul> <li>Git \u00e9 um sistema de controle de vers\u00e3o amplamente utilizado para rastrear altera\u00e7\u00f5es em projetos de software. Ele permite que voc\u00ea acompanhe o hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es, colabore com outros desenvolvedores e reverta para vers\u00f5es anteriores do seu c\u00f3digo.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#git-e-plataformas-de-hospedagem","title":"Git e Plataformas de Hospedagem","text":"<p>\u00c9 importante observar que o Git, por si s\u00f3, \u00e9 um sistema de controle de vers\u00e3o distribu\u00eddo e local. No entanto, voc\u00ea pode aproveitar ao m\u00e1ximo suas capacidades colaborativas usando plataformas de hospedagem como o GitHub e o GitLab. Essas plataformas oferecem recursos adicionais para gerenciamento de reposit\u00f3rios, rastreamento de problemas, colabora\u00e7\u00e3o em equipe e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</p> <ul> <li> <p>GitHub: \u00c9 uma das plataformas de hospedagem mais populares para projetos Git. Ele oferece uma interface amig\u00e1vel e \u00e9 amplamente utilizado para projetos de c\u00f3digo aberto e privados. O GitHub tamb\u00e9m fornece ferramentas de gerenciamento de problemas (issues) e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</p> </li> <li> <p>GitLab: Semelhante ao GitHub, o GitLab \u00e9 uma plataforma que oferece hospedagem de reposit\u00f3rios Git. Uma diferen\u00e7a not\u00e1vel \u00e9 que o GitLab \u00e9 mais flex\u00edvel em termos de implanta\u00e7\u00e3o, permitindo que voc\u00ea hospede sua pr\u00f3pria inst\u00e2ncia em servidores internos ou na nuvem. Isso o torna uma op\u00e7\u00e3o atraente para empresas que precisam de controle sobre a infraestrutura.</p> </li> </ul> <p>Independentemente da plataforma de hospedagem que voc\u00ea escolher, os comandos e conceitos do Git discutidos neste guia podem ser aplicados a qualquer reposit\u00f3rio Git. O uso de uma plataforma de hospedagem facilita a colabora\u00e7\u00e3o, o acompanhamento de problemas e a automa\u00e7\u00e3o de processos, tornando-o essencial para projetos de desenvolvimento de software em equipe.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#configuracao-inicial","title":"Configura\u00e7\u00e3o Inicial","text":"<ul> <li>Antes de come\u00e7ar a usar o Git, configure seu nome de usu\u00e1rio e endere\u00e7o de email:</li> </ul> <pre><code>git config --global user.name \"Seu Nome\"\ngit config --global user.email \"seu@email.com\"\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#criando-um-repositorio","title":"Criando um Reposit\u00f3rio","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#inicializando-um-repositorio-local","title":"Inicializando um Reposit\u00f3rio Local","text":"<ol> <li>Navegue at\u00e9 a pasta do seu projeto:</li> </ol> <pre><code>cd /caminho/para/seu/projeto\n</code></pre> <ol> <li>Inicialize um reposit\u00f3rio Git:</li> </ol> <pre><code>git init\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#clonando-um-repositorio-remoto","title":"Clonando um Reposit\u00f3rio Remoto","text":"<ul> <li>Se voc\u00ea estiver trabalhando em um projeto existente:</li> </ul> <pre><code>git clone URL_DO_REPOSIT\u00d3RIO\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#trabalhando-com-arquivos","title":"Trabalhando com Arquivos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#adicionando-arquivos-ao-stage","title":"Adicionando Arquivos ao Stage","text":"<ul> <li>Antes de fazer commit das altera\u00e7\u00f5es, voc\u00ea precisa adicionar os arquivos ao stage:</li> </ul> <pre><code>git add nome-do-arquivo\n</code></pre> <ul> <li>Para adicionar todos os arquivos alterados ou novos:</li> </ul> <pre><code>git add .\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#branches","title":"Branches","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#listando-branches","title":"Listando Branches","text":"<ul> <li>Para listar todas as branches no seu reposit\u00f3rio e visualizar qual \u00e9 a atual:</li> </ul> <pre><code>git branch\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#criando-uma-nova-branch","title":"Criando uma Nova Branch","text":"<ul> <li>Para criar uma nova branch a partir da branch atual e mudar para ela:</li> </ul> <pre><code>git checkout -b nome-da-branch\n</code></pre> <ul> <li>Isso \u00e9 equivalente a executar os comandos em duas etapas separadas:</li> </ul> <pre><code>git branch nome-da-branch\ngit checkout nome-da-branch\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#mudando-de-branch","title":"Mudando de Branch","text":"<ul> <li>Para mudar de uma branch para outra:</li> </ul> <pre><code>git checkout nome-da-branch\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#fazendo-merge-entre-branches","title":"Fazendo Merge entre Branches","text":"<ul> <li>Para fazer merge de uma branch de volta \u00e0 branch principal:</li> </ul> <pre><code>git checkout branch-destino\ngit merge nome-da-branch\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#resolvendo-conflitos-de-merge","title":"Resolvendo Conflitos de Merge","text":"<ul> <li>Em caso de conflitos durante o merge, edite os arquivos conflitantes e depois fa\u00e7a commit:</li> </ul> <pre><code>git status  # Verifique os arquivos com conflitos\n# Edite os arquivos com conflitos\ngit add nome-do-arquivo\ngit commit -m \"Resolver conflitos\"\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#trabalhando-com-repositorios-remotos","title":"Trabalhando com Reposit\u00f3rios Remotos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#adicionando-um-repositorio-remoto","title":"Adicionando um Reposit\u00f3rio Remoto","text":"<ul> <li>Para adicionar um reposit\u00f3rio remoto:</li> </ul> <pre><code>git remote add origin URL_DO_REPOSIT\u00d3RIO\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#enviando-alteracoes-para-o-repositorio-remoto","title":"Enviando Altera\u00e7\u00f5es para o Reposit\u00f3rio Remoto","text":"<ul> <li>Para enviar suas altera\u00e7\u00f5es para o reposit\u00f3rio remoto:</li> </ul> <pre><code>git push origin nome-da-branch\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#atualizando-o-repositorio-local","title":"Atualizando o Reposit\u00f3rio Local","text":"<ul> <li>Para atualizar seu reposit\u00f3rio local com as altera\u00e7\u00f5es do reposit\u00f3rio remoto:</li> </ul> <pre><code>git pull origin nome-da-branch\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#pull-requests","title":"Pull Requests","text":"<ul> <li>Pull Requests (PRs) s\u00e3o uma parte fundamental do fluxo de trabalho colaborativo no Git, especialmente ao trabalhar com plataformas de hospedagem de c\u00f3digo como o GitHub. Eles permitem que voc\u00ea proponha suas altera\u00e7\u00f5es para um reposit\u00f3rio e solicite que os mantenedores revisem e incorporem suas contribui\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#criando-um-pull-request","title":"Criando um Pull Request","text":"<ol> <li>Primeiro, certifique-se de que voc\u00ea tenha uma branch onde fez suas altera\u00e7\u00f5es. Se voc\u00ea n\u00e3o tiver, crie uma nova branch para suas altera\u00e7\u00f5es usando o comando:</li> </ol> <pre><code>git checkout -b nome-da-sua-branch\n</code></pre> <ol> <li> <p>Fa\u00e7a commit das suas altera\u00e7\u00f5es na sua branch.</p> </li> <li> <p>Navegue at\u00e9 a p\u00e1gina do reposit\u00f3rio no GitHub onde deseja criar o Pull Request.</p> </li> <li> <p>Clique no bot\u00e3o \"New Pull Request\" (GitHub)</p> </li> <li> <p>Selecione a branch de onde suas altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o vindo (geralmente sua branch) e a branch de destino (geralmente a main).</p> </li> <li> <p>D\u00ea um t\u00edtulo e uma descri\u00e7\u00e3o descritiva para o seu Pull Request. Explique o que suas altera\u00e7\u00f5es fazem e por que s\u00e3o necess\u00e1rias (Utilizar template).</p> </li> <li> <p>Clique em \"Create Pull Request\" (GitHub)</p> </li> </ol>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#revisando-e-comentando","title":"Revisando e Comentando","text":"<ul> <li>Os revisores (ou mantenedores do projeto) podem revisar suas altera\u00e7\u00f5es diretamente no Pull Request. Eles podem deixar coment\u00e1rios, sugerir altera\u00e7\u00f5es e discutir as altera\u00e7\u00f5es propostas com voc\u00ea.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#atualizando-o-pull-request","title":"Atualizando o Pull Request","text":"<ul> <li> <p>Se os revisores solicitarem altera\u00e7\u00f5es ou se voc\u00ea precisar atualizar suas altera\u00e7\u00f5es, siga estas etapas:</p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias nos seus arquivos locais e fa\u00e7a um novo commit.</p> </li> <li> <p>As altera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o automaticamente adicionadas ao Pull Request existente.</p> </li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#mergeando-um-pull-request","title":"Mergeando um Pull Request","text":"<ul> <li> <p>Uma vez que seus Pull Requests tenham sido revisados e aprovados, eles podem ser mergeados na branch de destino.</p> </li> <li> <p>Clique no bot\u00e3o \"Merge\" (GitHub).</p> </li> <li> <p>Suas altera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mergeadas na branch de destino.</p> </li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#fechando-um-pull-request","title":"Fechando um Pull Request","text":"<ul> <li> <p>Ap\u00f3s um merge bem-sucedido do Pull Request, ele pode ser fechado.</p> </li> <li> <p>Clique no bot\u00e3o \"Close\" (GitHub) no seu Pull Request para marc\u00e1-lo como conclu\u00eddo.</p> </li> <li> <p>Os Pull Requests s\u00e3o uma maneira eficaz de colaborar em projetos Git e garantir que as altera\u00e7\u00f5es sejam revisadas e testadas antes de serem incorporadas ao c\u00f3digo principal.</p> </li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#git-stash","title":"Git Stash","text":"<ul> <li>O comando <code>git stash</code> \u00e9 uma ferramenta \u00fatil para salvar temporariamente as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o confirmadas em seu diret\u00f3rio de trabalho, permitindo que voc\u00ea limpe o seu ambiente de trabalho atual e volte a ele mais tarde. Isso \u00e9 especialmente \u00fatil quando voc\u00ea est\u00e1 no meio de uma tarefa, mas precisa mudar de branch ou lidar com outra emerg\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#salvando-alteracoes-com-git-stash","title":"Salvando Altera\u00e7\u00f5es com Git Stash","text":"<ul> <li>Para salvar as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o confirmadas em um stash, use o seguinte comando:</li> </ul> <pre><code>git stash save \"Mensagem do Stash\"\n</code></pre> <ul> <li>Isso criar\u00e1 um stash com um nome descritivo para que voc\u00ea possa identificar facilmente suas altera\u00e7\u00f5es mais tarde.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#listando-stashes","title":"Listando Stashes","text":"<ul> <li>Voc\u00ea pode listar todos os stashes dispon\u00edveis no reposit\u00f3rio usando o comando:</li> </ul> <pre><code>git stash list\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#aplicando-alteracoes-do-stash","title":"Aplicando Altera\u00e7\u00f5es do Stash","text":"<ul> <li>Para aplicar as altera\u00e7\u00f5es de um stash de volta ao seu diret\u00f3rio de trabalho, use o seguinte comando:</li> </ul> <pre><code>git stash apply stash@{n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#removendo-stashes","title":"Removendo Stashes","text":"<ul> <li>Para remover um stash ap\u00f3s aplicar suas altera\u00e7\u00f5es, use o seguinte comando:</li> </ul> <pre><code>git stash drop stash@{n}\n</code></pre> <ul> <li>Para remover todos os stashes de uma vez:</li> </ul> <pre><code>git stash clear\n</code></pre> <ul> <li>O comando git stash \u00e9 uma ferramenta \u00fatil para gerenciar suas altera\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e pode ser especialmente valioso quando voc\u00ea precisa alternar rapidamente entre tarefas ou lidar com problemas inesperados.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#rebase","title":"Rebase","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#realizando-um-rebase","title":"Realizando um Rebase","text":"<ul> <li> <p>O rebase \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que reescreve o hist\u00f3rico do seu projeto. Ele permite que voc\u00ea pegue todas as altera\u00e7\u00f5es de uma branch e aplique-as como se fossem feitas diretamente na branch em que voc\u00ea est\u00e1. Isso pode criar um hist\u00f3rico mais linear e limpo.</p> </li> <li> <p>Para fazer um rebase de uma branch sobre a outra:</p> </li> </ul> <pre><code>git checkout nome-da-branch\ngit rebase branch-destino\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#resolvendo-conflitos-de-rebase","title":"Resolvendo Conflitos de Rebase","text":"<ul> <li>Assim como no merge, durante o rebase, podem ocorrer conflitos. Resolva-os da mesma maneira:</li> </ul> <pre><code>git status  # Verifique os arquivos com conflitos\n# Edite os arquivos com conflitos\ngit add nome-do-arquivo\ngit rebase --continue\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#usando-o-rebase-com-cuidado","title":"Usando o Rebase com Cuidado","text":"<ul> <li>O rebase \u00e9 uma ferramenta poderosa, mas deve ser usado com cuidado, especialmente em branches compartilhadas. Reescrever o hist\u00f3rico pode causar problemas para outros colaboradores. Portanto, \u00e9 recomend\u00e1vel us\u00e1-lo principalmente em suas branches pessoais.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#link-repositorio-treinamento","title":"Link reposit\u00f3rio treinamento","text":"<p>https://github.com/HenriqueAmorim20/2023-2-GEROcuidado-treinamento-git.git</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#link-plano-de-contribuicao","title":"Link plano de contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>https://github.com/fga-eps-mds/2023-2-GEROcuidado-Doc/blob/main/docs/planejamento/plano_de_contribuicao.md</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_git/#link-gravacao","title":"Link grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>https://drive.google.com/file/d/10-qd7qyaap0q5aRotCIWm-ssIk4AG288/view?usp=sharing</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/","title":"M\u00f3dulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o ao JavaScript","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#o-que-e-javascript","title":"O que \u00e9 JavaScript?","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#historia-e-evolucao","title":"Hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o","text":"<p>JavaScript \u00e9 uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel criada por Brendan Eich em 1995. Foi originalmente desenvolvida para ser executada no navegador Netscape Navigator e tinha o nome inicial de \"LiveScript\". Mais tarde, foi renomeada para JavaScript para aproveitar o sucesso da linguagem Java. JavaScript evoluiu significativamente ao longo dos anos, tornando-se uma das linguagens de programa\u00e7\u00e3o mais populares e vers\u00e1teis do mundo.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#o-papel-do-javascript-no-desenvolvimento-web","title":"O papel do JavaScript no desenvolvimento web","text":"<p>JavaScript desempenha um papel fundamental no desenvolvimento web moderno. Ele permite que voc\u00ea adicione interatividade e dinamismo \u00e0s p\u00e1ginas da web, tornando-as mais envolventes para os usu\u00e1rios. Por exemplo, voc\u00ea pode usar JavaScript para:</p> <ul> <li>Validar formul\u00e1rios em tempo real.</li> <li>Criar carross\u00e9is de imagens interativos.</li> <li>Atualizar conte\u00fado de p\u00e1ginas sem recarregar a p\u00e1gina inteira (AJAX).</li> <li>Manipular o Document Object Model (DOM) para alterar elementos HTML dinamicamente.</li> <li>Criar jogos e aplicativos web complexos.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#configuracao-do-ambiente","title":"Configura\u00e7\u00e3o do ambiente","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#instalacao-do-nodejs","title":"Instala\u00e7\u00e3o do Node.js","text":"<p>Para trabalhar com JavaScript no servidor (back-end), \u00e9 comum usar o Node.js. Para instal\u00e1-lo, siga os passos apropriados para o seu sistema operacional no site oficial do Node.js: Node.js Download.</p> <pre><code>node -v\nnpm -v\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#modulo-2-conceitos-basicos","title":"M\u00f3dulo 2: Conceitos B\u00e1sicos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#variaveis-e-tipos-de-dados","title":"Vari\u00e1veis e Tipos de Dados","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#variaveis-e-constantes","title":"Vari\u00e1veis e constantes","text":"<p>Em JavaScript, voc\u00ea pode declarar vari\u00e1veis usando as palavras-chave var, let e const. A diferen\u00e7a entre var, let e const est\u00e1 no escopo e na mutabilidade das vari\u00e1veis.</p> <pre><code>var nome = \"Jo\u00e3o\"; // Declara\u00e7\u00e3o de vari\u00e1vel usando var\nlet idade = 30;    // Declara\u00e7\u00e3o de vari\u00e1vel usando let\nconst PI = 3.1415;  // Declara\u00e7\u00e3o de constante usando const\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#tipos-de-dados-primitivos","title":"Tipos de dados primitivos","text":"<pre><code> let numero = 42; // N\u00fameros\n let nome = \"Alice\";  // String\n let estaAtivo = true;  // Booleanos\n let valor; // Undefined (quando uma vari\u00e1vel \u00e9 declarada, mas nenhum valor \u00e9 atribu\u00eddo a ela)\n let nulo = null;  // Nulo  (representa a aus\u00eancia intencional de qualquer valor ou objeto)\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#operadores","title":"Operadores","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#operadores-aritmeticos","title":"Operadores aritm\u00e9ticos","text":"<pre><code>let a = 10;\nlet b = 5;\n\n// *** ATEN\u00c7\u00c3O PARA O TIPO DE DADO\nlet soma = a + b;     // Soma: 15\nlet subtracao = a - b; // Subtra\u00e7\u00e3o: 5\nlet multiplicacao = a * b; // Multiplica\u00e7\u00e3o: 50\nlet divisao = a / b; // Divis\u00e3o: 2\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#operadores-de-comparacao","title":"Operadores de compara\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>let x = 10;\nlet y = 5;\n\nlet igual = x === y;   // Igual: false\nlet diferente = x !== y; // Diferente: true\nlet maior = x &gt; y;      // Maior que: true\nlet menor = x &lt; y;      // Menor que: false\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#operadores-logicos","title":"Operadores l\u00f3gicos","text":"<pre><code>let estaChovendo = true;\nlet estaFrio = false;\n\nlet ficarEmCasa = estaChovendo &amp;&amp; estaFrio; // Ambos verdadeiros: true\nlet sairParaPassear = estaChovendo || estaFrio; // Pelo menos um verdadeiro: true\nlet naoSair = !sairParaPassear; // Invertendo o valor: false\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#controle-de-fluxo","title":"Controle de Fluxo","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#estruturas-condicionais-if-else-switch-operador-ternario","title":"Estruturas condicionais (if, else, switch, operador tern\u00e1rio)","text":"<ul> <li>Estruturas condicionais permitem que voc\u00ea execute c\u00f3digo com base em condi\u00e7\u00f5es. O if \u00e9 usado para executar um bloco de c\u00f3digo se a condi\u00e7\u00e3o for verdadeira, enquanto o else \u00e9 usado para executar um bloco de c\u00f3digo alternativo se a condi\u00e7\u00e3o for falsa.</li> </ul> <p>```js let idade = 18;</p> <p>if (idade &gt;= 18) {   console.log(\"Voc\u00ea \u00e9 maior de idade.\"); } else {   console.log(\"Voc\u00ea \u00e9 menor de idade.\"); }  ```</p> <ul> <li>O switch \u00e9 usado quando voc\u00ea precisa lidar com m\u00faltiplas condi\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <pre><code>let diaDaSemana = 3;\nlet nomeDoDia;\n\nswitch (diaDaSemana) {\n  case 1:\n    nomeDoDia = \"Segunda-feira\";\n    break;\n  case 2:\n    nomeDoDia = \"Ter\u00e7a-feira\";\n    break;\n  case 3:\n    nomeDoDia = \"Quarta-feira\";\n    break;\n  case 4:\n    nomeDoDia = \"Quinta-feira\";\n    break;\n  case 5:\n    nomeDoDia = \"Sexta-feira\";\n    break;\n  case 6:\n    nomeDoDia = \"S\u00e1bado\";\n    break;\n  case 7:\n    nomeDoDia = \"Domingo\";\n    break;\n  default:\n    nomeDoDia = \"Dia inv\u00e1lido\";\n}\n\nconsole.log(\"Hoje \u00e9 \" + nomeDoDia);\n</code></pre> <ul> <li>O operador tern\u00e1rio ? \u00e9 uma forma concisa de escrever uma instru\u00e7\u00e3o if...else em uma \u00fanica linha.</li> </ul> <pre><code>let idade = 20;\nlet status = (idade &gt;= 18) ? \"Maior de idade\" : \"Menor de idade\";\nconsole.log(status);\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#estruturas-de-repeticao-for-while-do-while","title":"Estruturas de repeti\u00e7\u00e3o (for, while, do-while)","text":"<p>Estruturas de repeti\u00e7\u00e3o permitem que voc\u00ea execute c\u00f3digo repetidamente.</p> <ul> <li>O for \u00e9 \u00fatil quando voc\u00ea sabe quantas vezes deseja repetir.</li> </ul> <pre><code>for (let i = 0; i &lt; 5; i++) {\n  console.log(\"N\u00famero: \" + i);\n}\n</code></pre> <ul> <li>O while executa o loop enquanto a condi\u00e7\u00e3o for verdadeira.</li> </ul> <pre><code>let contador = 0;\n\nwhile (contador &lt; 5) {\n  console.log(\"Contador: \" + contador);\n  contador++;\n}\n</code></pre> <ul> <li>O do While executa o loop primeiro e depois verifica a condi\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <pre><code>let contador = 0;\n\ndo {\n  console.log('Contador: ' + contador)\n  contador++;\n} while(contador &lt;= 10)\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#modulo-3-funcoes-e-escopo","title":"M\u00f3dulo 3: Fun\u00e7\u00f5es e Escopo","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#funcoes","title":"Fun\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#definindo-funcoes","title":"Definindo Fun\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o blocos de c\u00f3digo reutiliz\u00e1veis que podem ser chamados em v\u00e1rios lugares do programa. Em JavaScript, voc\u00ea pode definir fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias maneiras, incluindo declara\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00e3o e express\u00f5es de fun\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>// Fun\u00e7\u00e3o tradicional\n// ** Par\u00e2metros s\u00e3o vari\u00e1veis listadas entre os par\u00eanteses na defini\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o. Eles servem como vari\u00e1veis locais na fun\u00e7\u00e3o.\nfunction saudacao(nome) {\n  console.log(`Ol\u00e1, ${nome}!`);\n}\n\n// Express\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o (function expression)\nconst saudacao = function(nome) {\n  console.log(`Ol\u00e1, ${nome}!`);\n};\n\nsaudacao(\"Maria\"); // Chamando a fun\u00e7\u00e3o e passando o argumento \"Maria\"\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#retornando-valores","title":"Retornando Valores","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es podem retornar valores usando a palavra-chave return. Isso permite que voc\u00ea obtenha um resultado calculado ou processado pela fun\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>function soma(a, b) {\n  return a + b;\n}\n\nlet resultado = soma(5, 3); // Chamando a fun\u00e7\u00e3o e armazenando o resultado\nconsole.log(resultado); // Exibe 8\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#arrow-functions","title":"Arrow Functions","text":"<ul> <li>Arrow functions s\u00e3o uma sintaxe mais curta e concisa para definir fun\u00e7\u00f5es em JavaScript.</li> <li>Elas t\u00eam um escopo l\u00e9xico, o que significa que herdam o valor this do contexto em que foram criadas.</li> </ul> <pre><code>const soma = (a, b) =&gt; a + b;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#escopo","title":"Escopo","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#escopo-global-e-local","title":"Escopo Global e Local","text":"<p>Em JavaScript, existem dois principais n\u00edveis de escopo: escopo global e escopo local. Vari\u00e1veis declaradas fora de uma fun\u00e7\u00e3o t\u00eam escopo global, enquanto vari\u00e1veis declaradas dentro de uma fun\u00e7\u00e3o t\u00eam escopo local.</p> <pre><code>let globalVar = \"Isso \u00e9 uma vari\u00e1vel global\";\n\nfunction exemploEscopo() {\n  let localVar = \"Isso \u00e9 uma vari\u00e1vel local\";\n  console.log(globalVar); // Vari\u00e1vel global acess\u00edvel dentro da fun\u00e7\u00e3o\n  console.log(localVar);  // Vari\u00e1vel local acess\u00edvel dentro da fun\u00e7\u00e3o\n}\n\nexemploEscopo();\nconsole.log(globalVar); // Vari\u00e1vel global acess\u00edvel fora da fun\u00e7\u00e3o\n// console.log(localVar);  // Isso resultar\u00e1 em um erro, a vari\u00e1vel local n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel fora da fun\u00e7\u00e3o\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#escopo-de-bloco-let-e-const","title":"Escopo de Bloco (let e const)","text":"<p>Vari\u00e1veis declaradas com let e const tamb\u00e9m t\u00eam escopo de bloco. Isso significa que elas est\u00e3o limitadas ao bloco de c\u00f3digo em que s\u00e3o declaradas.</p> <pre><code>if (true) {\n  let nome = \"Jo\u00e3o\";\n  console.log(nome); // Vari\u00e1vel \"nome\" \u00e9 acess\u00edvel apenas neste bloco\n}\n// console.log(nome);  // Isso resultar\u00e1 em um erro, a vari\u00e1vel \"nome\" n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel aqui\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#closure","title":"Closure","text":"<p>Um closure \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o que \"lembra\" do ambiente em que foi criada, incluindo as vari\u00e1veis fora de seu pr\u00f3prio escopo.</p> <pre><code>function contador() {\n  let count = 0;\n\n  function increment() {\n    count++;\n    console.log(count);\n  }\n\n  return increment;\n}\n\nlet contador1 = contador();\ncontador1(); // Exibe 1\ncontador1(); // Exibe 2\n</code></pre> <p>Neste exemplo, contador retorna a fun\u00e7\u00e3o increment, que ainda tem acesso \u00e0 vari\u00e1vel count mesmo ap\u00f3s contador ter sido executada.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#modulo-4-arrays-e-objetos","title":"M\u00f3dulo 4: Arrays e Objetos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#arrays","title":"Arrays","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#introducao-a-arrays","title":"Introdu\u00e7\u00e3o a Arrays","text":"<p>Arrays s\u00e3o estruturas de dados em JavaScript que permitem armazenar e organizar cole\u00e7\u00f5es de valores. Eles s\u00e3o especialmente \u00fateis para lidar com listas de itens relacionados.</p> <pre><code>let frutas = [\"Ma\u00e7\u00e3\", \"Banana\", \"Morango\"];\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#acessando-e-modificando-elementos-de-um-array","title":"Acessando e Modificando Elementos de um Array","text":"<p>Voc\u00ea pode acessar e modificar elementos em um array usando \u00edndices.</p> <pre><code>let primeiraFruta = frutas[0]; // Acessa o primeiro elemento (\u00edndice 0)\nconsole.log(primeiraFruta); // Exibe \"Ma\u00e7\u00e3\"\n\nfrutas[1] = \"Pera\"; // Modifica o segundo elemento (\u00edndice 1)\nconsole.log(frutas); // Exibe [\"Ma\u00e7\u00e3\", \"Pera\", \"Morango\"]\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#metodos-de-arrays","title":"M\u00e9todos de Arrays","text":"<p>Arrays possuem m\u00e9todos que permitem realizar opera\u00e7\u00f5es comuns, como adicionar, remover, filtrar e transformar elementos.</p> <pre><code>frutas.push(\"Uva\", \"Abacaxi\"); // Adiciona elementos ao final do array\nconsole.log(frutas); // Exibe [\"Ma\u00e7\u00e3\", \"Pera\", \"Morango\", \"Uva\", \"Abacaxi\"]\n\nfrutas.unshift(\"Manga\"); // Adiciona elementos ao in\u00edcio do array\nconsole.log(frutas); // Exibe [\"Manga\", \"Ma\u00e7\u00e3\", \"Pera\", \"Morango\", \"Uva\", \"Abacaxi\"]\n\nfrutas.pop(); // Remove o elemento do final do array\nconsole.log(frutas); // Exibe [\"Manga\", \"Ma\u00e7\u00e3\", \"Pera\", \"Morango\", \"Uva\"]\n\nfrutas.shift(); // Remove o elemento do in\u00edcio do array\nconsole.log(frutas); // Exibe [\"Ma\u00e7\u00e3\", \"Pera\", \"Morango\", \"Uva\"]\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#iteracao-com-loops-em-arrays","title":"Itera\u00e7\u00e3o com Loops em Arrays","text":"<p>Loops como for e for...of s\u00e3o usados para iterar pelos elementos de um array.</p> <pre><code>for (let fruta of frutas) {\n  console.log(fruta); // \"Ma\u00e7\u00e3\" -&gt; \"Pera\" -&gt; \"Morango\" -&gt; \"Uva\"\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#objetos","title":"Objetos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#introducao-a-objetos","title":"Introdu\u00e7\u00e3o a Objetos","text":"<p>Objetos s\u00e3o estruturas de dados que permitem armazenar informa\u00e7\u00f5es organizadas em pares de chave e valor. Eles s\u00e3o ideais para representar entidades complexas com propriedades espec\u00edficas.</p> <pre><code>let pessoa = {\n  nome: \"Maria\",\n  idade: 30,\n  cidade: \"S\u00e3o Paulo\"\n};\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#acessando-e-modificando-propriedades-de-um-objeto","title":"Acessando e Modificando Propriedades de um Objeto","text":"<p>Voc\u00ea pode acessar e modificar as propriedades de um objeto usando a nota\u00e7\u00e3o de ponto ou a nota\u00e7\u00e3o de colchetes.</p> <pre><code>let nomeDaPessoa = pessoa.nome; // Acessa a propriedade \"nome\"\nconsole.log(nomeDaPessoa); // Exibe \"Maria\"\n\npessoa.idade = 31; // Modifica a propriedade \"idade\"\nconsole.log(pessoa); // Exibe { nome: \"Maria\", idade: 31, cidade: \"S\u00e3o Paulo\" }\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#metodos-e-funcoes-em-objetos","title":"M\u00e9todos e Fun\u00e7\u00f5es em Objetos","text":"<p>Objetos podem conter m\u00e9todos, que s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es definidas dentro do objeto.</p> <pre><code>let carro = {\n  marca: \"Toyota\",\n  modelo: \"Camry\",\n  ligar: function() {\n    console.log(\"O carro est\u00e1 ligado.\");\n  }\n};\n\ncarro.ligar(); // Chama o m\u00e9todo \"ligar\" do objeto\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#iteracao-com-loops-em-objetos","title":"Itera\u00e7\u00e3o com Loops em Objetos","text":"<p>Voc\u00ea pode iterar pelas propriedades de um objeto usando loops como for...in.</p> <pre><code>for (let chave in pessoa) {\n  console.log(chave + \": \" + pessoa[chave]); // \"nome: Maria\" -&gt; \"idade: 30\" -&gt; \"Cidade: S\u00e3o Paulo\"\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#desestruturacao","title":"Desestrutura\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>A desestrutura\u00e7\u00e3o permite que voc\u00ea extraia valores de objetos e arrays de forma mais conveniente.</li> <li>\u00c9 \u00fatil para atribuir vari\u00e1veis a partir de propriedades de objetos ou elementos de arrays.</li> </ul> <pre><code>const pessoa = { nome: \"Maria\", idade: 30 };\nconst { nome, idade } = pessoa;\n\nconst array = [\"Ma\u00e7\u00e3\", \"Pera\"];\nconst [fruta1, fruta2] = array;\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#spread-e-rest-operator","title":"Spread e Rest Operator","text":"<ul> <li>O operador spread (...) permite espalhar elementos de um array ou propriedades de um objeto em outro.</li> <li>O operador rest (...) \u00e9 usado para coletar argumentos em uma fun\u00e7\u00e3o em um \u00fanico array.</li> </ul> <pre><code>// spread\nconst frutas = [\"Ma\u00e7\u00e3\", \"Banana\"];\nconst maisFrutas = [...frutas, \"Morango\"];\nconsole.log(maisFrutas) // [\"Ma\u00e7\u00e3\", \"Banana\", \"Morango\"]\n\n// rest\nconst pessoa = { nome: \"Maria\", idade: 30 }\nconst professora = { ...pessoa, materia: \"Biologia\" }\nconsole.log(professora) // { nome: \"Maria\", idade: 30, materia: \"Biologia\" }\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#modulo-5-manipulacao-do-dom-e-eventos","title":"M\u00f3dulo 5: Manipula\u00e7\u00e3o do DOM e Eventos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#introducao-ao-dom-document-object-model","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao DOM (Document Object Model)","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#o-que-e-o-dom","title":"O que \u00e9 o DOM?","text":"<p>O DOM (Document Object Model) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica em \u00e1rvore de um documento HTML ou XML. Ele permite que os programadores acessem e manipulem os elementos e conte\u00fados de uma p\u00e1gina web por meio de scripts.</p> <pre><code>let elemento = document.getElementById(\"meu-elemento\");\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#manipulacao-do-dom","title":"Manipula\u00e7\u00e3o do DOM","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#selecionando-elementos","title":"Selecionando Elementos","text":"<p>Voc\u00ea pode selecionar elementos do DOM usando m\u00e9todos como getElementById, querySelector, getElementsByClassName e getElementsByTagName.</p> <pre><code>let meuElemento = document.getElementById(\"meu-elemento\");\nlet botoes = document.getElementsByClassName(\"botao\");\nlet paragrafos = document.querySelectorAll(\"p\");\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#manipulando-conteudo","title":"Manipulando Conte\u00fado","text":"<p>Voc\u00ea pode alterar o conte\u00fado de elementos HTML, como textos e atributos, usando propriedades do DOM.</p> <pre><code>let meuElemento = document.getElementById(\"meu-elemento\");\nmeuElemento.textContent = \"Novo texto\";\nmeuElemento.setAttribute(\"href\", \"https://www.example.com\");\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#criando-e-inserindo-elementos","title":"Criando e Inserindo Elementos","text":"<p>Voc\u00ea pode criar novos elementos HTML e inseri-los no DOM.</p> <pre><code>let novaDiv = document.createElement(\"div\");\ndocument.body.appendChild(novaDiv); // Insere a nova div como filho do body\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#eventos","title":"Eventos","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#introducao-a-eventos","title":"Introdu\u00e7\u00e3o a Eventos","text":"<p>Eventos s\u00e3o a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio ou do navegador que podem ser detectadas e respondidas por meio de scripts. Exemplos de eventos incluem cliques de mouse, pressionamento de teclas e redimensionamento da janela.</p> <pre><code>meuElemento.addEventListener(\"click\", function() {\n  alert(\"Cliquei no elemento!\");\n});\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#manipulando-eventos","title":"Manipulando Eventos","text":"<p>Voc\u00ea pode criar fun\u00e7\u00f5es de manipula\u00e7\u00e3o de eventos para executar a\u00e7\u00f5es quando um evento espec\u00edfico ocorre.</p> <pre><code>function clicarElemento() {\n  alert(\"Cliquei no elemento!\");\n}\n\nmeuElemento.addEventListener(\"click\", clicarElemento);\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#event-bubbling-e-delegation","title":"Event Bubbling e Delegation","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#event-bubbling","title":"Event Bubbling","text":"<p>O event bubbling \u00e9 um comportamento em que eventos ocorrem primeiro nos elementos mais internos e depois se propagam para os elementos pai. Isso afeta a ordem em que os eventos s\u00e3o tratados.</p> <pre><code>&lt;div id=\"pai\"&gt;\n  &lt;button id=\"botao\"&gt;Clique aqui&lt;/button&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre> <pre><code>document.getElementById(\"pai\").addEventListener(\"click\", function() {\n    alert(\"Cliquei no pai.\");\n});\n\ndocument.getElementById(\"botao\").addEventListener(\"click\", function() {\n    alert(\"Cliquei no bot\u00e3o.\");\n});\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#event-delegation","title":"Event Delegation","text":"<p>O event delegation \u00e9 uma t\u00e9cnica em que voc\u00ea adiciona um \u00fanico manipulador de evento a um elemento pai em vez de adicionar manipuladores a v\u00e1rios elementos filhos. Isso \u00e9 \u00fatil para otimizar o desempenho e tratar eventos em elementos din\u00e2micos.</p> <pre><code>&lt;ul id=\"minha-lista\"&gt;\n  &lt;li&gt;Item 1&lt;/li&gt;\n  &lt;li&gt;Item 2&lt;/li&gt;\n  &lt;li&gt;Item 3&lt;/li&gt;\n&lt;/ul&gt;\n</code></pre> <pre><code>document.getElementById(\"minha-lista\").addEventListener(\"click\", function(event) {\n  if (event.target.tagName === \"LI\") {\n    alert(\"Cliquei no item: \" + event.target.textContent);\n  }\n});\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#modulo-6-aplicacoes-e-topicos-avancados-em-javascript","title":"M\u00f3dulo 6: Aplica\u00e7\u00f5es e T\u00f3picos Avan\u00e7ados em JavaScript","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#manipulacao-de-formularios","title":"Manipula\u00e7\u00e3o de Formul\u00e1rios","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#interacao-com-formularios","title":"Intera\u00e7\u00e3o com Formul\u00e1rios","text":"<p>JavaScript pode ser usado para interagir com formul\u00e1rios HTML, obtendo dados de entrada do usu\u00e1rio e validando esses dados.</p> <pre><code>let inputNome = document.getElementById(\"nome\");\nlet valorNome = inputNome.value;\n\n// Validando\nif (!valorEmail.includes(\"@\")) {\n  alert(\"O endere\u00e7o de email \u00e9 inv\u00e1lido.\");\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#programacao-assincrona","title":"Programa\u00e7\u00e3o Ass\u00edncrona","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#callbacks","title":"Callbacks","text":"<p>Callbacks s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es que s\u00e3o passadas como argumentos para outras fun\u00e7\u00f5es e s\u00e3o executadas ap\u00f3s a conclus\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona.</p> <pre><code>function fazerAlgoAssincrono(callback) {\n  setTimeout(() =&gt; {\n    console.log(\"Opera\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona conclu\u00edda.\");\n    callback();\n  }, 2000);\n}\n\nfazerAlgoAssincrono(() =&gt; {\n  console.log(\"Callback executado ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona.\");\n});\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#promises","title":"Promises","text":"<p>Promises s\u00e3o uma forma mais estruturada de lidar com opera\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas em JavaScript, tornando o c\u00f3digo mais leg\u00edvel e gerenci\u00e1vel.</p> <pre><code>function fazerAlgoAssincrono() {\n  return new Promise((resolve, reject) =&gt; {\n    setTimeout(() =&gt; {\n      console.log(\"Opera\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona conclu\u00edda.\");\n      resolve();\n    }, 2000);\n  });\n}\n\nfazerAlgoAssincrono()\n  .then(() =&gt; {\n    console.log(\"Promise resolvida com sucesso.\");\n  })\n  .catch((error) =&gt; {\n    console.error(\"Erro na Promise: \" + error);\n  });\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#asyncawait","title":"Async/Await","text":"<ul> <li>As palavras-chave async e await s\u00e3o usadas para tornar o c\u00f3digo mais leg\u00edvel ao trabalhar com opera\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas em JavaScript.</li> <li>Elas s\u00e3o frequentemente usadas em conjunto com Promises para simplificar o c\u00f3digo ass\u00edncrono.</li> <li>Fun\u00e7\u00f5es Ass\u00edncronas (Async Functions)</li> <li>A palavra-chave async \u00e9 usada para declarar uma fun\u00e7\u00e3o como ass\u00edncrona.</li> <li>Fun\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas sempre retornam uma Promise.</li> </ul> <pre><code>async function minhaFuncao() {\n  const resultado = await algumaOperacaoAssincrona();\n  console.log(resultado);\n}\n</code></pre> <ul> <li>Tratamento de Erros:</li> <li>Voc\u00ea pode usar try...catch para capturar erros ao trabalhar com await.</li> <li>Isso torna a manipula\u00e7\u00e3o de erros em c\u00f3digo ass\u00edncrono mais semelhante \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o de erros em c\u00f3digo s\u00edncrono.</li> </ul> <pre><code>async function minhaFuncao() {\n  try {\n    const resultado = await algumaOperacaoAssincrona();\n    console.log(resultado);\n  } catch (erro) {\n    console.error(\"Ocorreu um erro: \" + erro);\n  }\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#classes","title":"Classes","text":"<ul> <li>As classes s\u00e3o uma forma de definir objetos e construtores em JavaScript de maneira mais orientada a objetos.</li> <li>Elas simplificam a cria\u00e7\u00e3o de objetos com propriedades e m\u00e9todos.</li> </ul> <pre><code>class Pessoa {\n  constructor(nome, idade) {\n    this.nome = nome;\n    this.idade = idade;\n  }\n\n  saudacao() {\n    console.log(`Ol\u00e1, meu nome \u00e9 ${this.nome} e tenho ${this.idade} anos.`);\n  }\n}\n\nconst maria = new Pessoa(\"Maria\", 30);\nmaria.saudacao();\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#modulos","title":"M\u00f3dulos","text":"<ul> <li>Os m\u00f3dulos permitem organizar e reutilizar c\u00f3digo em diferentes arquivos.</li> <li>O ES6 introduziu o sistema de m\u00f3dulos em JavaScript, com as palavras-chave import e export.</li> </ul> <pre><code>// arquivo modulo.js\nexport const soma = (a, b) =&gt; a + b;\n\n// arquivo principal.js\nimport { soma } from \"./modulo.js\";\nconsole.log(soma(5, 3)); // Exibe 8\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#modulo-7-manipulacao-de-dados-em-json","title":"M\u00f3dulo 7: Manipula\u00e7\u00e3o de Dados em JSON","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#sintaxe-json","title":"Sintaxe JSON","text":"<ul> <li>JSON \u00e9 composto por pares de chave/valor, semelhante \u00e0 nota\u00e7\u00e3o de objetos em JavaScript.</li> <li>Os valores podem ser strings, n\u00fameros, booleanos, objetos, arrays ou null.</li> <li>Chaves devem estar entre aspas duplas (\") e seguidas de :.</li> </ul> <pre><code>{\n  \"nome\": \"Maria\",\n  \"idade\": 30,\n  \"casado\": false,\n  \"hobbies\": [\"Leitura\", \"Esportes\"]\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#conversao-entre-json-e-javascript","title":"Convers\u00e3o entre JSON e JavaScript","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel converter entre objetos JavaScript e strings JSON usando as fun\u00e7\u00f5es JSON.stringify() e JSON.parse().</p> <pre><code>// JSON/Objeto -&gt; string\nconst pessoa = {\n  nome: \"Maria\",\n  idade: 30\n};\nconst jsonPessoa = JSON.stringify(pessoa);\nconsole.log(jsonPessoa);\n\n// string -&gt; JSON/Objeto\nconst jsonString = '{\"nome\": \"Maria\", \"idade\": 30}';\nconst objetoPessoa = JSON.parse(jsonString);\nconsole.log(objetoPessoa);\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#uso-de-json-em-requisicoes-e-respostas-http","title":"Uso de JSON em Requisi\u00e7\u00f5es e Respostas HTTP","text":"<p>JSON \u00e9 frequentemente usado em APIs para transmitir dados entre clientes e servidores. As solicita\u00e7\u00f5es HTTP podem enviar dados JSON no corpo da requisi\u00e7\u00e3o, e as respostas geralmente s\u00e3o recebidas como JSON.</p> <pre><code>// Enviar\nfetch(\"https://api.example.com/salvar-dados\", {\n  method: \"POST\",\n  headers: {\n    \"Content-Type\": \"application/json\"\n  },\n  body: JSON.stringify({ nome: \"Maria\", idade: 30 })\n});\n\n// Receber\nfetch(\"https://api.example.com/obter-dados\")\n  .then(response =&gt; response.json())\n  .then(data =&gt; {\n    console.log(data);\n  });\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#boas-praticas","title":"Boas Pr\u00e1ticas","text":"<ul> <li>Ao criar e manipular JSON, certifique-se de que a sintaxe esteja correta e que os valores estejam no formato adequado.</li> <li>Use try...catch ao analisar JSON para lidar com erros de sintaxe.</li> </ul> <pre><code>try {\n  const objeto = JSON.parse(jsonString);\n} catch (erro) {\n  console.error(\"Erro ao analisar JSON: \" + erro);\n}\n</code></pre>"},{"location":"treinamentos/treinamento_javascript/#link-da-video-aula","title":"Link da v\u00eddeo aula","text":"<p>https://drive.google.com/file/d/1IO_FbpdqCZp-XgA18jCmeRS8gnc2rYeL/view?usp=sharing</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/","title":"Guia de Linux para Iniciantes","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#instrutores","title":"Instrutores","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#data-e-local","title":"Data e local","text":"<ul> <li>Dia do treinamento: sexta-feira(15/09) 12-14h </li> <li>Local: FGA</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#topicos-de-estudo","title":"T\u00f3picos de Estudo","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#instalacao-do-linux-e-particionamento-de-disco","title":"Instala\u00e7\u00e3o do Linux e particionamento de disco","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#1-introducao-ao-linux","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o ao Linux","text":"<ul> <li>O que \u00e9 Linux?</li> <li>Distribui\u00e7\u00f5es Linux populares</li> <li>Diferen\u00e7as entre Linux e outros sistemas operacionais</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#2-comandos-basicos-do-terminal","title":"2. Comandos B\u00e1sicos do Terminal","text":"<ul> <li>Navegando no sistema de arquivos</li> <li>Manipula\u00e7\u00e3o de arquivos e diret\u00f3rios</li> <li>Gerenciamento de permiss\u00f5es</li> <li>Tarefas de usu\u00e1rio e administrador</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#3-shell-scripting","title":"3. Shell Scripting","text":"<ul> <li>Escrevendo scripts em Bash</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#4-gerenciamento-de-pacotes","title":"4. Gerenciamento de Pacotes","text":"<ul> <li>Gerenciadores de pacotes (APT, YUM, etc.)</li> <li>Instalando, atualizando e removendo software</li> <li>Resolvendo depend\u00eancias</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#5-configuracao-de-rede","title":"5. Configura\u00e7\u00e3o de Rede","text":"<ul> <li>Configura\u00e7\u00e3o de interface de rede</li> <li>Troubleshooting de rede</li> <li>Firewall e seguran\u00e7a de rede</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#6-virtualizacao-e-conteineres","title":"6. Virtualiza\u00e7\u00e3o e Cont\u00eaineres","text":"<ul> <li>Uso de m\u00e1quinas virtuais</li> <li>Docker e cont\u00eaineres</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#7-monitoramento-e-solucao-de-problemas","title":"7. Monitoramento e Solu\u00e7\u00e3o de Problemas","text":"<ul> <li>Ferramentas de monitoramento</li> <li>An\u00e1lise de logs</li> <li>Resolu\u00e7\u00e3o de problemas comuns</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#comandos-de-sistema-de-arquivos","title":"Comandos de Sistema de Arquivos","text":"<ul> <li><code>pwd</code>: Mostra o diret\u00f3rio atual.</li> <li><code>ls</code>: Lista arquivos e diret\u00f3rios.</li> <li><code>cd</code>: Navega entre diret\u00f3rios.</li> <li><code>mkdir</code>: Cria um novo diret\u00f3rio.</li> <li><code>rm</code>: Remove arquivos ou diret\u00f3rios.</li> <li><code>cp</code>: Copia arquivos ou diret\u00f3rios.</li> <li><code>mv</code>: Move ou renomeia arquivos ou diret\u00f3rios.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#comandos-de-texto","title":"Comandos de Texto","text":"<ul> <li><code>cat</code>: Exibe o conte\u00fado de um arquivo.</li> <li><code>less</code>: Exibe um arquivo por p\u00e1gina.</li> <li><code>head</code>: Exibe as primeiras linhas de um arquivo.</li> <li><code>tail</code>: Exibe as \u00faltimas linhas de um arquivo.</li> <li><code>grep</code>: Pesquisa texto em arquivos.</li> <li><code>find</code>: Procura arquivos e diret\u00f3rios.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#comandos-de-gerenciamento-de-pacotes","title":"Comandos de Gerenciamento de Pacotes","text":"<ul> <li><code>apt-get</code> (Debian/Ubuntu) ou <code>yum</code> (Red Hat/CentOS): Gerencia pacotes.</li> <li><code>dpkg</code> (Debian/Ubuntu) ou <code>rpm</code> (Red Hat/CentOS): Gerencia pacotes individualmente.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#comandos-de-redes","title":"Comandos de Redes","text":"<ul> <li><code>ping</code>: Testa a conectividade com um host.</li> <li><code>ifconfig</code> ou <code>ip</code>: Exibe informa\u00e7\u00f5es de rede.</li> <li><code>ssh</code>: Acessa um servidor remoto de forma segura.</li> <li><code>scp</code>: Copia arquivos via SSH.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#comandos-de-usuario","title":"Comandos de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li><code>who</code>: Mostra os usu\u00e1rios conectados.</li> <li><code>whoami</code>: Mostra o nome de usu\u00e1rio atual.</li> <li><code>passwd</code>: Altera a senha do usu\u00e1rio.</li> <li><code>useradd</code>: Adiciona um novo usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#comandos-de-processos","title":"Comandos de Processos","text":"<ul> <li><code>ps</code>: Exibe processos em execu\u00e7\u00e3o.</li> <li><code>top</code>: Exibe os principais processos em tempo real.</li> <li><code>kill</code>: Encerra processos.</li> <li><code>systemctl</code>: Controla servi\u00e7os do sistema.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#comandos-de-gerenciamento-de-disco","title":"Comandos de Gerenciamento de Disco","text":"<ul> <li><code>df</code>: Mostra o uso do espa\u00e7o em disco.</li> <li><code>du</code>: Mostra o uso de espa\u00e7o em diret\u00f3rios.</li> <li><code>fdisk</code>: Gerencia parti\u00e7\u00f5es de disco.</li> <li><code>mount</code> e <code>umount</code>: Montam e desmontam sistemas de arquivos.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#link-plano-de-contribuicao","title":"Link plano de contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Plano de Contribui\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_linux/#imagem-do-treinamento","title":"Imagem do treinamento","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/","title":"Treinamento de Metodologias \u00c1geis","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#guia-de-metodologias-ageis-para-iniciantes","title":"Guia de Metodologias \u00c1geis para iniciantes","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o de Metodologias \u00c1geis</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#slides-usados-na-apresentacao","title":"Slides usados na apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#metodologias-ageis","title":"Metodologias \u00e1geis","text":"<p>A metodologia \u00e1gil \u00e9 um conjunto de pr\u00e1ticas que visam permitir, por meio de inspe\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00f5es frequentes, entregas r\u00e1pidas, com qualidade e alinhadas \u00e0 necessidade do cliente e da empresa.</p> <p>Em 2001 surgiu o Manifesto \u00c1gil de Desenvolvimento de Software, documento t\u00e3o importante que funcionou como uma b\u00edblia para o desenvolvimento \u00e1gil at\u00e9 hoje, expondo todos os princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas que precisam ser aplicadas.</p> <p>Ele surgiu durante uma reuni\u00e3o de desenvolvedores de software ocorrida nas montanhas de Utah, nos Estados Unidos. A comunidade de desenvolvedores estava cansada de usar m\u00e9todos considerados \u201cpesados\u201d e por isso decidiu lan\u00e7ar um manifesto detalhado.</p> <p>As metodologias \u00e1geis defendem que, acima de tudo, devemos buscar a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente por meio de entregas cont\u00ednuas que agregam valor, mantendo uma comunica\u00e7\u00e3o constante entre os membros da equipe. \u00c9 uma intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica que permite trabalhar com divis\u00f5es claras de etapas. Isso vem ajudando muitas equipes a enfrentarem incertezas e imprevisibilidades por meio de entregas incrementais e iterativas.</p> <p>A metodologia \u00e1gil possui 4 valores b\u00e1sicos, que s\u00e3o difundidos e respeitados pelos times:</p> <ul> <li>Software em funcionamento mais que documenta\u00e7\u00e3o abrangente;</li> <li>Indiv\u00edduos e intera\u00e7\u00e3o mais que processos e ferramentas;</li> <li>Colabora\u00e7\u00e3o com o cliente mais que negocia\u00e7\u00e3o de contratos;</li> <li>Responder a mudan\u00e7as mais que seguir um plano.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#frameworks-ageis","title":"Frameworks \u00e1geis","text":""},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>Scrum \u00e9 um conjunto de boas pr\u00e1ticas empregado no gerenciamento de projetos complexos, em que n\u00e3o se conhece todas as etapas ou necessidades.</p> <p>Focado nos membros da equipe, o Scrum torna os processos mais simples e claros, pois mant\u00e9m registros vis\u00edveis sobre o andamento de todas as etapas.</p> <p>Assim, os participantes sabem em que fase o projeto est\u00e1, o que j\u00e1 foi conclu\u00eddo e o que falta ser feito para a sua entrega.</p> <p>A metodologia tamb\u00e9m possibilita que produtos sejam apresentados em menor tempo, sem deixar de lado a qualidade.</p> <p>Ela \u00e9 aplicada a partir de ciclos r\u00e1pidos, chamados sprints, nos quais h\u00e1 um tempo determinado para que as atividades sejam conclu\u00eddas \u2013 geralmente, entre duas e quatro semanas.</p> <p>Priorizando a criatividade e fluidez nos processos, o Scrum segue seis princ\u00edpios:</p> <ul> <li>Flexibilidade dos resultados</li> <li>Flexibilidade dos prazos</li> <li>Times pequenos</li> <li>Revis\u00f5es constantes</li> <li>Colabora\u00e7\u00e3o</li> <li>Orienta\u00e7\u00e3o a objetos.</li> </ul>"},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#extreme-programming-xp","title":"EXtreme Programming (XP)","text":"<p>O XP (Extreme Programming ou Programa\u00e7\u00e3o Extrema) \u00e9 uma metodologia focada no desenvolvimento de software que possui valores e princ\u00edpios, onde s\u00e3o fundamentados por um conjunto de pr\u00e1ticas.</p> <p>\u00c9 uma metodologia leve que pode facilmente ser adotada por diferentes n\u00edveis de desenvolvedores (experientes ou n\u00e3o) e em qualquer tamanho de equipe. \u00c9 uma excelente metodologia por se adaptar a requisitos que \u00e0s vezes podem mudar rapidamente.</p> <p>O XP pode ser utilizado de forma complementar ao Scrum, pois ele acaba focando mais em processos de engenharia e desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#kanban","title":"Kanban","text":"<p>Kanban \u00e9 um sistema visual de gest\u00e3o de trabalho, que busca conduzir cada tarefa por um fluxo predefinido de trabalho.</p> <p>Em geral, o conceito de Kanban pode ser definido pelos seguintes itens:</p> <ul> <li>O sistema visual: um processo, definido em um quadro com colunas de separa\u00e7\u00e3o, que permite dividir o trabalho em segmentos ou pelo seu status, fixando cada item em um cart\u00e3o e colocando em uma coluna apropriada para indicar onde ele est\u00e1 em todo o fluxo de trabalho. </li> <li>Os cart\u00f5es: que descrevem o trabalho real que transita por este processo.</li> <li>A limita\u00e7\u00e3o do trabalho em andamento: que permite atribuir os limites de quantos itens podem estar em andamento em cada segmento ou estado do fluxo de trabalho.</li> </ul> <p>Ou seja, o Kanban \u00e9 um fluxo de trabalho que busca indicar (e limitar) o trabalho em andamento ou WIP, Work In Progress.</p>"},{"location":"treinamentos/treinamento_metodologias_ageis/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] O que \u00e9 SCRUM. Acessado em Set.2023. Dispon\u00edvel em: https://fia.com.br/blog/scrum/</p> <p>[2] O que \u00e9 XP. Acessado em Set.2023. Dispon\u00edvel em: https://www.treinaweb.com.br/blog/o-que-e-xp-extreme-programming</p> <p>[3] O que \u00e9 Kanban. Acessado em Set.2023. Dispon\u00edvel em: https://www.totvs.com/blog/negocios/kanban/#:~:text=O%20termo%20</p>"}]}